I

Mluvím o nynější době.
Nastalo jaro v zimě. Teď sníh ve větvích
se bude snášet jako květy.

— T. S. Eliot

Bylo překrásné jitro na začátku listopadu. Protáhlé babí léto zdržovalo po celý říjen příchod podzimu, až přikvapil první štiplavý mráz, šlehnutí proutku, po němž město ustrnulo úlekem. Není to ani půlrok, co se naposled psaly moderní časy; metropole se ještě dovedla vyrovnat s nadcházející zimou. Světla rychle ubývalo a za nehty zalézal mráz, ale komíny fabrik horce dýchaly a okna domů se rosila bílým světlem. Byly to výpary rozkladu, byl to pot smrtelný. Mejkap nových fasád ani šperky rychlých vozů nezastřely pravdu holou jako stromy na Karlově náměstí: rok starý, století staré, milénium přestárlé. Každý to měl na očích, mnohý se staženým hrdlem odvracel zrak a poddal se zubům posledního podzimu; trojhlavý pes vtrhl do Prahy a nevybočil z přímé trasy, tři hladové tlamy se vrhaly po všem, co se v pozdní hodině lidstva troufalo pohnout. Rdousily nelítostně.

To bylo loni, pak se vše změnilo. Nadešla doba slitování.

Nízké bílé slunce přelezlo zeď nemocnice a uvízlo v pavučině javorových korun. Pozvolna a jako na truc ohřívalo mrazivý suchý vzduch vonící listím, pro něž nebylo pod nohama vidět chodník. V Kateřinské to nebylo horší než v jiných letech, ale Viničnou zasypala v celé délce šelestivá duna, pod níž se ztratil asfalt i dlažební kostky. Jistota pevné půdy pod nohama byla ta tam, každý krok znamenal dobrodružství bez pevných obrysů, nejasný, neurčitě zlověstný otisk podrážky v červené závěji. Prodírat se zapadanou ulicí však může být nebezpečné; stejně nebezpečné jako procházka po zamrzlé řece.

Ubíral jsem se po větrovském hřebeni směrem ke Karlovu, rozrážel nohama žluté moře a uhýbal před sprškami rozvířeného okru, rumělky, sieny a umbry. Ulice se proměnila v říční koryto s kolmými břehy: špitální zeď po levé ruce a budovy přírodovědy po pravé. Když si cestu v mysli prodloužíte, protnete jí pahorek a překlenete údolí, neomylně vás dovede ke kostelu. Zbožný poutník nezbloudí.

Projela sanitka, hned po ní druhá a až za hodnou chvíli třetí. To nebylo moc. Dřív jsem jich vždycky napočítal víc. Míval jsem uniformu a nechodil tudy pro potěšení. V klidné ulici, jež nikdy neviděla drogy ani falešné peníze, jste si takto mohli ukrátit dlouhou chvíli, aniž by vás někdo načapal. Proč jsem tudy šel teď? Snad ze zvyku, pro radost z procházky po rozbřesku, jenž slibuje vydobýt ze dne víc než cvaknutí vypínače, až na odpoledne padne soumrak. Komu by se chtělo řítit se v kvílící ambulanci Novým Městem a rušit to tiché, výsostné ráno?

Viničná ulice je na tři sta metrů dlouhá a rovná jako šíp, snadno ji přehlédnete z jednoho konce na druhý. Došel jsem asi do poloviny, když jsem si všiml ženy jdoucí kousek cesty přede mnou. Jak to, že jsem ji dosud neviděl? Překvapilo mě to, ulici jsem měl za liduprázdnou. Žena byla malá, cestu vpřed si razila s obtížemi. Přihrbená, ale nijak sešlá, s nakrátko střiženými šedými vlasy, v hnědém kabátě a s hnědou taškou, tou nezbytností starých paní. V obavě, abych ji nevylekal, jsem zvolnil tempo. Nebylo to nutné. Listí jí sice sahalo po kolena, ale vykračovala s udivující rázností.

Brodila se rudozlatou záplavou a co chvíli se podívala vlevo, jako by na zažloutlé omítce zdi hledala červenou značku s názvem ulice či jiný poznávací bod. Nebyla zdejší. Všiml jsem si, že má na nose brýle, které jí skrývají celou vrchní polovinu obličeje. Otočila hlavu vpravo a na okamžik se zastavila, aby otevřenými vraty nahlédla do dvora jedné z budov. V tu chvíli se nad sloupkem vrat přímo nad její hlavou zjevila statná věž kostela svatého Apolináře, se špičatým krovem. Vypadala jako kapuce zlotřilého mnicha, číhajícího na přespolní poutníky ke kostelu. Už jsem chtěl vykřiknout, abych ji varoval, a pak jsem si uvědomil, že si s mýma očima zahrál tetelivý vzduch.

Žena zaváhala a znovu se dala do kroku, a mou první halucinaci vystřídala druhá. Zazdálo se, že její střevíce šelestící v listí slyším blízko, těsně za zády, nikoli kus cesty před sebou. Věděl jsem, že za mnou nikdo nejde, a přece mi to nedalo a otočil jsem se. V ulici pusto a prázdno. Na zapadané vozovce se černaly stopy po kolech, v prostoru se vznášelo ticho, po odeznění sanitních houkaček ještě hlubší než dřív. Zafoukal vítr a koleje v listí zmizely docela.

Usmál jsem se své nervozitě a chtěl jít dál. Jenže malou ženu nebylo nikde vidět. Musela odbočit do Apolinářské: buď vpravo ke kostelu, anebo vlevo k magistrále. Či se dala rovně a sešla po starých schodech na Albertov? Odvážila by se?

Větrov je hora nevlídná, kráska zlomyslná k pošetilcům, kteří v ní našli zalíbení. Vichr prohánějící se Viničnou a Apolinářskou tvořívá na křižovatce vír podobný malému tornádu. Nejednou mi strhl služební čepici a zahnal ji přes plot nebo pod auto, a déšť mě tu pokaždé zastihl v okamžiku, kdy nebylo kam se schovat. Toho rána se oba trapiči toulali jinde, snad na druhé straně údolí, a tak si na mě hora vymyslela něco jiného: kousek před křižovatkou jsem na zapadaném chodníku zakopl, odřel si polobotku a bolestivě se uhodil do palce. Rozhrnul jsem nohou listí, pod ním se objevila dlažba a já jsem spatřil, že je rozbitá. Opracovaný, do čtvercových vzorců poskládaný kámen měl zelenavý nádech a místy úplně chyběl. Z šedavé prsti rašila bílá tráva, vybledlá vzpomínka na léto.

Na rozcestí, u něhož stávala Jedová chýše, zlopověstná hospoda a bájná jantarová hora pražského studentstva i zlodějstva, jsem zabočil doprava a poněkolikáté se nechal překvapit jasnými barvami květin na zahradě apolinářské fary. Kvetou snad na památku zaniklého hostince, skrz plaňkový plot je tu věrně zalévaly generace štamgastů vrávorajících nocí. V květinách se trochu vyznám, ale nikdy jsem nedovedl spolehlivě rozlišit jiřiny od aster. Obdivuji ty i ty. „Vysoké astry, tato poslední souhvězdí zapadajícího léta, tam planuly pestrým svitem.“ Na tuhle větu jsem si toho rána vzpomněl a přijal ji jako nápovědu. Nevím, kdo ta slova napsal a kdy jsem je četl, ale to, že se mi připomněla, mě přesvědčilo. Až půjdete kolem Svatého Apolináře, vzpomeňte si, že sršaté květy za plotem jsou astry. Jména jsou zde důležitá.

Od rudých a fialových květů jsem navykle zvedl zrak k mohutným zdem a temným oknům chóru kostela. Přicházíte-li z této strany, Apolinář vás zdrtí svou robustností a přinutí zrychlit krok, neboť ho vidíte příliš zblízka jako nepřístupnou pevnost, jež se nad vámi sklání a hrozí vás rozdrtit některým ze svých nesčetných, a přece přesně spočítaných kamenných kvádrů. Lepší než z východu je pohled od jihu, jen odtud přehlédnete chrám celý. Odtud se jeví světlejší a vlídnější, a teprve když se podíváte z jihovýchodu, abyste měli jasně před očima celou věž, loď i kněžiště, uvidíte kostel tak skvostný, že mu stěží najdete rovna, a to i přesto, že stavba donedávna chátrala.

Šplhal jsem pohledem po opěrných sloupech, přeskakoval zrakem z okna na okno, od tabulek vylívaných olovem k lomeným obloukům a zpátky. Zdivo pod presbyteriem bylo nahlodáno časem, žlutavá omítka přecházela do zelené a při zemi ji pokrýval mech, místy se rozmokváním vydouvala a vytvářela křehké kapsy obývané hmyzem. Na opěrácích, kde je kámen holý, se třpytila vlhkost a klikatily se po nich jizvy. Ve spárách mezi hranoly se s lety usadil lišejník, hniloba a černé saze. Viděl jsem pavouky, jak zlákáni teplem vylézají ze škvír na slunce. Na špaletě vysokého okna seděl hnědý šváb. Zřejmě se právě probudil a něco ho nepříjemně zaskočilo.

Kdysi tu byli jiní obyvatelé. Sloupy podpírající zdivo sloužily za nosníky stříšek, zbudovaných ze svázaných klacků, a zpod jejich stínu natahovali své strupaté paže nuzáci, žebrajíce almužnu na řemeslnících, úřednících a kšeftařích spěchajících na mši. I oni měli svůj cech a hájili své chatrné příbytky proti přivandrovalcům z venkova, kteří neměli nic. Po žebráckých přístěncích dnes nezůstala stopa, ale samaritánský duch místa přetrval. Kousek pod kostelem stávalo centrum pro drogově závislé – malomocné dvacátého století.

Toho rána tu nikdo nebloumal, všichni se schovali před světlem bodajícím do očí, Apolinářská ulička byla prázdná a tichá. Farníci také žádní, kostel byl zavřený kvůli opravám. Celkem žádná změna, leda na prostranství před betonovou mateřskou školkou přes ulici: k soše klečící dívky přibyla socha druhá.

Byla to ta žena, za níž jsem prve šel. V ruce stále svírala hnědou tašku a upírala zrak na stylizovanou představu nevinného dětství. Nejspíš jí něco připomněla, viděl jsem, že pohybuje ústy. Přistoupil jsem blíž, ten neobvyklý výjev člověka hovořícího k soše mě znepokojil, ovšem zcela jsem zapomněl, že už nenosím uniformu. Zvolna jsem došel až k ženě a tiše se zeptal, jak jí můžu pomoci.

Ukázala na sochu a řekla: „To není možné…“

A co? Ta špatná stavba, která se sem nehodí? Anebo instituce, která v ní přebývá? Nejdřív Jedová chýše a nechvalně proslulé vraždy v blízkém okolí, a po demolici, hle jaké osvícení, mateřská škola. Duch místa se tak snadno nezničí. Avšak udivený výraz v rozšířených očích ženy s brýlemi a taškou neprozrazoval rozhořčení, spíš paniku. Napadlo mě, že je pomatená. Třeba šla k lékaři, možná na psychiatrii, která je odtud co by kamenem dohodil, a zapomněla, kam jde. Zabloudila v neznámých ulicích, zatoulaná do známých vzpomínek. Znovu jsem na ni promluvil, co možná nejvlídněji.

„Tohle je jenom socha. Jestli jdete k lékaři a ztratila jste cestu, doprovodím vás.“

„Vy to nevidíte?“ obrátila se na mě, v hlase rozhořčení. „Copak ty květy nepoznáváte?“

Opravdu se pomátla, nyní jsem o tom byl přesvědčen. Nicméně jsem zavadil pohledem o sochu: oprýskaný šedý beton, místo odpadlé levé ruky rezavý drát. Hlava zmrzačené dívky byla tmavší než tělo, srážela se na ní rosa. Na temeni seděla korunka z květů, živých a jasně žlutých, kterou tu patrně zapomnělo nějaké jiné děvčátko, živé, z masa a kostí.

„Jsou čerstvé,“ řekla malá paní s brýlemi. „Někdo je ráno natrhal a uvil do věnce. Do věnečku pro kamennou pannu. Jak to? Co svět světem stojí, tyhle kytky rostou jen na jaře.“

„Na tom nic není,“ uklidňoval jsem ji, „pod kopcem je nějaký ústav, Brožkův, nebo jak se jmenuje, je to genetická zahrada patřící k přírodovědecké fakultě, ta je tady blízko. Možná se jim podařilo vyšlechtit druh, co kvete na podzim.“

Podívala se na mě, jako bych byl blázen já, ne ona. „Tohle? To bych chtěla vidět, k takovému, co to svedl, bych se na kolenou modlila. To kvítí je lék, pane, a vzácný, když si ho dovedete vážit. Jindy než brzy zjara neroste.“

Hlavou mi bleskla vzpomínka na dětství. Chodil jsem s babičkou sbírat žluté kvítky… Med, sirup proti kašli. Ano, babské recepty.

Podíval jsem se blíž. Malá paní poodstoupila, aby mi udělala místo. Zvedl jsem ruce a opatrně sňal věnec z kamenné hlavy. Několikrát jsem jej obrátil v dlaních a nakonec ke kvítkům přičichl. Naráz se mi vybavilo jejich jméno. Podběl.

Ještě jsem držel věneček v dlaních, když se odněkud ozvala rána, kterou vzápětí doprovodil ošklivý, neznělý zvuk kovu. Přišlo to ze vzduchu, z výšky, z povětří. Když se opět rozhostilo ticho, zvedl jsem zrak, květy stále mezi prsty. Malá paní byla pryč, stál jsem před sochou sám. A znovu ten zvuk; nyní se zřetězil a podivnými, nestejnorodými tóny zazvučel do šira. Bim bam, bim bam, ale jinak, než se sluší. Ve věži kostela se houpal zvon a zvonil falešně. Hodinky na mé ruce ukazovaly tři čtvrtě na devět. Strnul jsem leknutím. Kostel je zavřený, a zvoní v něm na mši.

Nejsem hrdina. Z vrátnice nedaleké kliniky jsem zavolal policii. Automaticky jsem vytočil číslo svého bývalého nadřízeného a v duchu si oddechl, že se neohlásil on, ale jeho zástupce. Hlídka přijela za čtyři minuty, dva muži, které jsem znal. Divoké vyzvánění drásalo uši a nepřestávalo.

Dveře postranního vchodu byly pootevřené. Vstoupili jsme. V jediné lodi vládlo šero, špinavá okna presbyteria pouštěla dovnitř šedý kal – i denní světlo tu čekalo na opravu. V lodi nikdo, na oltáři prach, za varhanami stín a pavučiny. Učinili jsme krok do tmy pod kruchtou a po hmatu a ještě více po sluchu, neboť rámus zvonů zde téměř ohlušoval, jsme nalezli dvířka vedoucí ke schodům do zvonice. Nebylo zamčeno. Za dveřmi čekala černota, na první stupně vzhůru nám posvítil zapalovač jednoho z policistů. Brali jsme schody po třech a brzy byl plamen zbytečný, bílé sluneční paprsky shora ho zcela utlumily.

Konečně jsme stanuli pod lešením velkého zvonu. Hluk byl nesnesitelný, ještě chvíli a všichni tři bychom se vrhli do hlubin z oken věže, jen abychom mu unikli. Pro mračna zvířeného prachu nebylo téměř vidět, navíc nás oslepovalo slunce, které se tu tříštilo do tisíců odrazů na stěnách. Jasně se rýsoval pouze černý stín obrovského pavouka, zmítajícího se na dlouhém vláknu sem a tam. Přízrak…? Loutka na strašení dětí…? Jen člověk – ubohá oběť netvorů noci, k nimž sám náleží. Nešel z něj strach, ale strašné bylo, co s ním udělali. Škubal sebou jako dřevěný maňásek, jednou stál na rukou a křepčil na hudbu zvonu, podruhé lezl po stěnách a potřetí plul vzduchoprázdnem a mrskal se jako ryba na udici. Železné srdce udávalo takt a smýkalo jím sem a tam. Mezi zvonem a nohou oběti se napínal provaz.

Vrhli jsme se k němu, ale setrvačná síla ho opět odhodila na opačnou stranu a nanovo s ním udeřila o stěnu věžní komory. Když lano svým živým kyvadlem švihlo opět k nám, popadli jsme nešťastníka za paže a drželi, dokud se rozbušené srdce zvonu neuklidnilo. Naposledy s ním zaškubalo, doprava, doleva, a my jsme se pomalu zhoupli s ním jako rybáři na vlnách. Pak se zvon zastavil. Bolely uši, hlava, celé tělo.

Policisté ho drželi v náručí a já jsem přeřízl provaz. Zkrvavená hlava se kývala v úrovni našich prsou, oči byly pevně zavřené, pleť sinavá. Jen ústa svědčila o životě, vydávala slabé sténání. Opatrně jsme ho položili na podlahu. Byl v bezvědomí. Když jsem se ujistil, že dýchá, opatrně jsem prohmatal tělo a zběžně prohlédl břicho, zda nenajdu zlověstné podlitiny. Vypadalo to na potlučená, možná i polámaná žebra a nejspíš na otřes mozku, jak jím zvon nemilosrdně tloukl o kamenné zdi, ale beznadějný případ to očividně nebyl. Jeden z policistů zavolal vysílačkou na ústředí, aby za námi poslali záchranku.

Víc se nedalo dělat. Otřel jsem si kapesníkem tvář a narovnal záda, a tu jsem si povšiml, s jakou krutostí z muže udělali nedobrovolného zvoníka. Až potud jsme se domnívali, že jeho kotník vězí ve smyčce lana. Nyní jsme viděli, že lano prochází nohou. Třeštili jsme zrak na to, jak se na vnější straně pravého lýtka ztrácí v ošklivé ráně, otvoru mezi kotníkem a Achillovou šlachou, a hrozivě vydouvá kůži a tkáň. Na druhé straně provaz vycházel ven jako nit provlečená uchem jehly. Zajišťoval ho dvojitý uzel. Rána skoro nekrvácela, ale okolí až po holeň rychle nachovělo a tu a tam vyvstávaly modré skvrny.

Venku zakvílela houkačka, na schodech zadupaly boty a objevili se ošetřovatelé v červených kombinézách. Bylo vidět, jak je pohled na zranění překvapil, ale beze slova naložili muže na nosítka, připoutali ho řemeny a snesli po příkrém schodišti.

Sdělil jsem policistům své podezření: někdo oběť rozhoupával až do našeho příchodu a pak rychle zmizel, byl jsem přesvědčen, že pachatel musí být nablízku. Prohledali jsme okolí zvonu v osmihranném nástavci věže a po žebříku vylezli až do kónického podkroví. Potom jsme rozevřeli okenice, abychom zjistili, zda se někdo neskrývá na římse po obvodu věže. Byla však zešikmená, udržela by se na ní leda opice. Mé přesvědčení neobstálo, ale pocit, že nejsme ve věži sami, mě neopustil. Policisté si zapsali pár poznámek a odešli, na protokol nespěchali, znali mě jako bývalého kolegu. Znovu jsem všechno prohlédl, ale jiný východ ze zvonice než schody, po nichž jsme přišli, jsem nenašel. Byla to učiněná záhada, asi jako čerstvé květy podbělu nalezené v listopadu.

IV

Den jako den. To zdání je pouhé,
že budoucnosti jsme zas blíž.

— O. Mikulášek

Mluvím o nynější době. Ví Bůh, jak tomu bylo dřív. On zná mou úlohu v celé té věci, všechny mé slabosti, má nepatrnost mu není cizí. Dovede rozlišit bílé od černého, dobro od zla, pravdu od chiméry. Já to nedovedu, nikdy jsem o sobě něco takového netvrdil. Nechtěl jsem s tím mít co společného, to všechno oni. Vybrali si mě a moc bych se divil, kdyby o tom Bůh nevěděl. To, oč jim šlo, mám přece od Něho. Co z toho plyne? To nejneuvěřitelnější: jejich záměr měl Jeho posvěcení.

Tak kdo jsem já, abych odolal?

Zima byla na blátě a na sněhu, pořádně tuhá, listopad s prosincem se protáhly do března a i teď v květnu jsou rána, kdy cítíte staré mrazivé šlehy přes prsty. Ledové květy dávno opadaly z okenních tabulek, ale vítr, co je svál, se přihnal od strany půlnoční. Padlý květ střídá padlý list, je jaro, je podzim, jsou všechna období najednou. Podběl vykvetl v listopadu, uprostřed zimy se pod novou hradbou objevil červený mák. Ještě to potrvá, než se do přírody vrátí starý řád. S pomocí Boží tomu napomůžeme. Až za týden vykvetou šeříky, bude to dobré znamení.

Od policie mě vyhodili loni v létě, několik měsíců před krvavou patálií v kostele svatého Apolináře a jen několik dnů po tragické události na Nuselském mostě, kterou teď vypovím. Tenkrát přišel o život člověk, za jehož bezpečnost jsem ručil, i když dodnes si neumím představit, jak bych byl mohl tomu neštěstí zabránit. Vyšetřování trvalo týdny, kriminální policie váhala, jedná-li se o vraždu či sebevraždu a má-li případ převzít od města, a pak věc vyřešila po svém, obětí jednoho ze svých lidí. To jsem byl já. Zájem veřejnosti o letní kauzu nebyl valný a opadl docela, když apolinářský zvon ohlásil onoho slunného jitra konec starých časů. Či konec moderních časů? Možná že skončily již v den, kdy kyvadlo Času houpající se nad Prahou poprvé zaváhalo ve svém kmitu; v den, kdy zemřela inženýrka Pendelmanová.

V polovině července si mě předvolal náčelník kriminální policie. Vykonával jsem službu řadového strážníka a nespadal pod jeho pravomoc. Bylo to naše první setkání a nepatřilo k nejpříjemnějším. Když jsem vstoupil do jeho kanceláře v ústřední budově novoměstské policie, někdo už tam byl. Před velkým psacím stolem z dubového dřeva stál zády ke mně vysoký muž. Ohlásil jsem se a postavil se po jeho boku. Ani se na mě nepodíval a dál tiše rozprávěl s náčelníkem. Znal jsem ho od vidění, byl to kolega, který přešel ke kriminálce, když jsem dokončoval akademii. K policii nastoupil brzy a ve sboru sloužil pět let. Snad proto si troufl stát před nadřízeným v tak ležérním postoji. Kdybych byl tušil, kolikrát budu muset v příštích dnech snášet jeho neomalenosti, asi bych se hned omluvil a odešel.

Měl jsem trapný pocit, že jsem ty dva vyrušil při soukromém rozhovoru. Nebyli nadšení, že mě vidí. Náčelníkovi, kterého jsem takto zblízka viděl poprvé, mohlo být k padesátce, byl prostřední postavy, téměř holohlavý, s masitým, odpudivě poďobaným obličejem. Když mě vzal na vědomí, zvedl obočí a pokrčil rameny se slovy, že bude nejlepší, když bez okolků přejdeme k věci. Na tváři druhého muže jsem zahlédl úsměšek.

„Mé jméno jistě znáte,“ začal náčelník a vytáhl z kapsy saka bílý, perleťově lesklý, nejspíš hedvábný kapesník. „Ale aby nedošlo k žádnému nedorozumění: jsem plukovník Olejář a celé to tady řídím, což mi nedělá takové potěšení, jak si možná myslíte. Doufám, že se co nevidět stanete mým podřízeným.“ Odmlčel se a pomalu si rozprostíral kapesník v dlani. Pak si jím omotal ukazovák, zatímco ticho nepříjemně houstlo a stojící muž se nepřestával šklebit. „Patrně se vám doneslo, že od nás museli odejít čtyři lidé, a i když jim podvod, kterého se podle vyšetřovací komise měli dopustit, ještě nebyl úplně prokázán, k práci detektivů se nesmějí vrátit, dokud se neočistí před soudem.“ Olejář se zahleděl na prst v hedvábném kapesníku, jako by čekal na nějaké znamení. Zatím mluvil dál: „Dostali jsme úkol, kterého se běžně ujímají zkušení kriminalisté, ale protože je nás tak málo, nechal jsem si personálním oddělením vytipovat schopného pochůzkáře. Počítač vybral vás, i když o vás někteří velitelé nemají valné mínění.“ Levou rukou zvedl lejstro, které dosud leželo na stole, a pravou, s ukazovákem zabaleným do kapesníku, mi blahosklonně pokynul. „Přesto jsem si řekl, že to s vámi zkusím. Na mou žádost vás kdykoli uvolní. Budete pracovat tady s Junkem.“ Ukázal na muže vedle mne. „Seznamte se: nadporučík Junek má před povýšením, za výborné služby a za záchranu života dítěte obdržel od nejvyššího policejního ředitele pochvalu. Takové kádry tu potřebujeme, můžete se od něj učit.“ Než stačil doříct poslední slovo, vyřinula se mu z pravého ucha černá tekutina, hustá jako povidla. Nadskočil jsem leknutím, ale udržel jsem jazyk za zuby. S kamenným výrazem v tváři zachytil Olejář proud do připraveného kapesníku a přikryl si jím ucho. Chvíli počkal a potom si je ucpal zabaleným ukazovákem. Netušil jsem, co se děje, a zmateně pohlédl na Junka. Díval se někam za náčelníkovu hlavu, tvářil se jakoby nic a lehce se pohupoval na špičkách polobotek. Olejář s hlavou nakloněnou doprava a prstem zavrtaným v uchu kývl mým směrem: „Tady strážmistr je naše čerstvá posila, jeden z mála lidí ve sboru, kteří mají za sebou civilní vysokou školu. I když, pokud vím…“ Zvedl ke mně oči, pochybovačné a překvapivě soucitné. Bylo mi hrozně. Vyndal prst z ucha, prohlédl si ho, zmačkal špinavý kapesník do kuličky a upustil ho do odpadkového koše. Nato se téměř zuřivě rozkřikl: „I když jste nedostudoval! Prý si od ostatních necháváte… Jakže si to nechává říkat, nadporučíku? K.? Jak směšné! Stydíte se za své jméno, strážmistře? Pravda, k policistovi se příliš nehodí. Neuvažoval jste o změně? Ale já vám nic nenutím. Při styku s civilisty se stejně vykazujete číslem, tak je to jedno. Máte humanitní vzdělání a u nás jste prošel kursem psychologie. Klientka, kterou budete mít na starost, je trochu na nervy. Vyžaduje citlivý přístup. Asi mi to nebudete věřit – mně samotnému je to líto –, ale nikoho vhodnějšího než vás zrovna nemám. Potřebuji vás, strážmistře, a doufám, že mě nezklamete.“

„To máte ale špatné informace,“ řekl jsem, potlačuje hanbu a hněv. „Studoval jsem historii, a jak jste si jistě zjistil, nedopadlo to nijak slavně. Necítím se být k ničemu kvalifikován. Rád se zas vrátím do normální služby, pochůzky mi vyhovují. Potřebuji získat zkušenosti v terénu.“

Tímto rozhodným vystoupením, které překvapilo mě samotného, ale i poručíka Junka, takže mi věnoval postranní pohled plný nedůvěry, jsem náčelníka nepřesvědčil. „Ale jděte,“ řekl, „nesnáším falešnou skromnost. Víte, co by za takovou příležitost dali jiní? Neznám strážníka, který by kdykoli s chutí nevyměnil policejní uniformu za civilní pršiplášť. Nebo si nevážíte úkolu, kterým vás pověřuji? Je to vyznamenání pro vás pro oba.“ Přikývl jsem, neschopen dále odporovat.

S uspokojením po nás přejel pohledem a začal diktovat pokyny. V půli věty však stáhl tvář, jako by ho píchlo někde hluboko v útrobách, vytrhl z kapsy druhý hedvábný kapesník a přitiskl si ho na ucho – tentokrát levé. Věděl jsem už, co přijde, a podařilo se mi nehnout brvou.

Dnes si říkám, že kdyby se mi bylo udělalo zle, mohl mě Olejář úkolu zprostit. Unikl bych však tomu, co bylo uchystáno? Sotva.

Inženýrku Pendelmanovou pojilo s bývalým komunistickým režimem nepřímé, ale pevné pouto. Byla vdovou po funkcionáři ústředního výboru strany, náměstkovi někdejšího ministra práce a sociálních věcí. Dozvěděl jsem se, že krátce po Novém roce 1990 spáchal její muž, tehdy již odvolaný a zostuzený aparátčík, neobvyklou sebevraždu: vjel svou těžkou limuzínou na zamrzlou hladinu Orlické přehrady a zamířil přímo k výpusti, kde se led neutvořil. Auto se propadlo a zmizelo beze stopy. Následující noci přišel nový tuhý mráz a přehrada zamrzla celá. Vůz s mrtvolou zůstal pod ledem, vyprostili jej až za týden. Lidé, co u toho byli, vyprávěli, jak vojenská jednotka vysekala z hlubin přehrady ledový kvádr podobající se obrovitému skleněnému těžítku. Když vodní jeřáb kostku vytáhl, spatřil v ní přihlížející dav černý automobil a v jeho okénku strašlivou tvář; ústa se strnule usmívala a vypouštěla vír nehybných, velikých prázdných bublin.

Inženýrku Pendelmanovou mužova smrt nezlomila. Dál docházela na jistý úřad při městském zastupitelstvu, kde celý život pracovala, a po další tři roky se bránila nátlaku kolegů, kteří se snažili dostat ji pryč. Dřív se jí báli a podezřívali ji, že donáší Pendelmanovi. Když po změně poměrů toto nebezpečí pominulo, přestali skrývat nenávist a chtěli babiznu, jak jí říkali, vystrnadit. Nebylo to jednoduché, výborně se vyznala v zákonech. Nakonec přece jen odešla – poté, co si vymohla nadprůměrnou penzi. Odpočívat nemínila. Pendelman byl v mládí považován za talentovaného levicového básníka, po válce patřil k radikálům zakládajícím dělnická nakladatelství, a než přišlo kulturní zatmění osmačtyřicátého roku, stačil vydat tři sbírky svých veršů. V padesátých letech byl vězněn, po Gottwaldově smrti rehabilitován, do nejvyšší politiky se vyšvihl za normalizace. V té době také přestal s psaním, předtím mu však literární časopisy uveřejňovaly jednu báseň za druhou. Vdova Pendelmanová se rozhodla připravit posmrtný výbor z jeho díla a našla pro knihu nakladatele.

V létě minulého roku přišla oznámit, že ji někdo sleduje. Odbyli ji, ale přišla znova, když jí někdo rozbil kamenem okno. Byla to nevelká dlažební kostka, nechala ji na policii s žádostí, aby ji přezkoumali v laboratoři. Nebrali ji příliš vážně, ale museli uznat, že na celé věci je něco neobvyklého – pokud si vdova všechno nevymyslela. Bydlela ve čtvrtém patře činžovního domu na Pankráci, a podobná drobná dlažba se nikde v okolí nevyskytovala. Strefit se do okna v takové výšce vyžadovalo silnou a cvičenou ruku – anebo velké štěstí. Oběť byla přesvědčena, že jde o politickou perzekuci za manželovu minulost a o vyřizování starých účtů. Zavedli ji k náčelníkovi kriminálky a ten rozhodl, že má nárok na ochranu života a zdraví. Slíbil, že jí na měsíc přidělí dva ze svých lidí. Pak se uvidí. Pokud se během této doby výhrůžky obnoví, policie se začne případem intenzivně zabývat.

V laboratoři se pokusili sejmout z dlažební kostky otisky prstů. Zkouška to byla jen formální – dopředu bylo jasné, že se na otesaném kameni nic nenajde. Prohlédl jsem si přiloženou fotografii. Nebylo na ní nic zvláštního. Tvrdý kámen, nejspíš obyčejný druh křemene. Za řeč stálo jen jemné zelené žilkování.

Střídali jsme se s Junkem po týdnu, on se službami začal v sobotu dvacátého července, já jsem je měl ukončit čtyři neděle nato, po dvojím střídání. Zašel jsem s ním na pivo, abychom se lépe poznali a dohodli se na plánu spolupráce pro případ, že by se výhrůžky opakovaly nebo byl na klientku podniknut útok. Mluvil však hlavně o sobě, a to velmi otevřeně, až mě tím uvedl do rozpaků. Připili jsme si na tykání – měl jsem mu říkat Pavel. Požádat ho, aby mě oslovoval jen iniciálou, jsem se neodvážil. Řekl jsem mu celé své jméno. Kupodivu se dál tvářil přátelsky, ale když mi podával ruku na rozloučenou, neušel mi jeho skrytý úsměšek.

Byt byl plný slaměnek, žlutých, červených a hlavně fialových, všude vázy, sklenice a umělohmotné kelímky plné těchto květin bez vůně, slaměnky byly zastrkány i za rámy obrazů a mezi stránky svazků v knihovničce. Jejich přítomnost mě podivně uklidňovala, zatímco Junka přiváděla k zuřivosti.

Pendelmanová nám vyhradila komoru s malým okýnkem na zaneřáděný dvorek, tmavý úzký ajnclík zastavěný černými skříněmi plnými pánských obleků nemódního střihu a bizarních dámských toalet, šitých podle měnící se módy posledních čtyřiceti let. Z kapes, knoflíkových dírek a zpod límců těchto rób vykukovaly slaměnky. Připomněly mi česnek proti upírům. Když jsem se vdovy na všechny ty suché květy zeptal, řekla, že už jsou staré; když před lety zemřel Pendelman, někdo je poslal na její adresu ve velkých proutěných koších. Vzpomněla si, že jí to přišlo líto, protože koše přišly pozdě, bylo už po pohřbu. A tak si je nechala a na mužovu památku jimi vyzdobila byt. Jsou prý také dobré proti molům. Když jsem ten slaměnkový příběh vyslechl, otřásl jsem se odporem. Už tehdy mě napadlo, že ty květiny patřily jí, nikoli Pendelmanovi, ale tenkrát jsem ještě neuměl rozlišit náhodu od souvislosti.

Majitelka garderóby mě vyzvala, abych si po nebožtíku manželovi odnesl, co se mi zlíbí, že ji bude jen těšit, pokud to někdo ještě užije. Nebral jsem její nápady na vědomí, ale když jsem desátého srpna zazvonil u dveří a ohlásil se smluveným heslem, abych druhý – a naštěstí poslední – týden hrál nevítanou úlohu osobního strážce, přišla mi otevřít s jakýmsi oděvem přehozeným přes ruku. V předsíni se něčemu usmíval Pavel Junek a právě si zapínal své kožené sako. Nosil ho přes bílé tričko a spíš než jako policista v něm vypadal jako úspěšný mladý muž. Jak jsem se s ním mohl srovnávat? Inženýrka se tvářila nakvašeně a namísto pozdravu mi podala balík, který držela, s vysvětlením, že když to nechce Pavel (tykali si), mám si to vzít aspoň já. Ukázalo se, že je to světlý plášť do deště. Ten schopnější a zkušenější z jejích dvou bodyguardů jí nejspíš vykládal, jak se má oblékat správný detektiv, a ona nepochopila, že si dělá legraci.

Vycházeli spolu dobře. Uměl s ní o čemkoli zavést řeč, večer co večer s ní hrál člověče nezlob se a díval se s ní na televizi. Rozuměli si, měli stejné politické přesvědčení, Junkovi rodiče patřívali k stejně privilegované skupině jako Pendelmanovi. Když se společnost obrátila naruby, po rodinné váženosti a úctyhodnosti Junkových byla veta. Mladému muži to způsobilo ošklivé trauma, uniformu policisty mu oblékla zuřivost. Byl odhodlán k pomstě, zatím však nevěděl jaké.

Každý den jsem inženýrku Pendelmanovou doprovázel na nákupy jako cvičený pes. Večer vždy trvala na tom, že mi uvaří. Její pokrmy byly chutné, ale kupovala si jimi mé soukromí. Po večeři se snažila o společenskou konverzaci, ale mně tohle nikdy nešlo. Raději jsem mlčel. Od začátku ve mně tušila ideologického nepřítele. Kdykoli to šlo, uchyloval jsem se do svého pokoje a četl si v dějepisných knihách, které jsem si nosil s sebou. Uráželo ji to, lamentovala nad stavem společnosti, jejíž ochránci se místo zdokonalování ve střelbě učí o středověku. Několikrát řekla, že tak divného detektiva ještě neviděla, a vyslovila radost nad tím, že se toho nedožil manžel. Za jeho časů prý byli u policie jiní kabrňáci. Rozesmálo mě to a dal jsem jí za pravdu. Potom se mnou pár dní nemluvila. To mi vyhovovalo.

Ke konci mého služebního podnájmu začala být vlídnější. Poslední, páteční večer jsem se s ní díval na televizi. Pila maďarské víno a přemluvila mě, abych si dal aspoň jednu sklenici. Zachutnalo mi, nechal jsem si nalít víckrát. Nejsem na alkohol zvyklý, nikdy jsem nebyl. Chvíli před jedenáctou jsem se přistihl, jak jí vyprávím o svých oblíbených koutech severních Čech a vysvětluji, co je to kastelologie. Vše, co jsem říkal, v ní budilo nadšení. Její zájem byl předstíraný, opilecká veselost hraná. Uvědomoval jsem si to, ale opojená lehkomyslnost nad tím mávla rukou. Nevzpomínám si, kdy jsem šel spát.

Probudil mě zvonek u dveří, ostrý jako střep vinné láhve. Své strašné selhání jsem si uvědomil hned, už ve chvíli, kdy jsem se s těžkou hlavou zvedal z kanape v přiděleném pokojíku. Vycítil jsem, že jsem v bytě sám, a nahlédnutí do vedlejší ložnice a do kuchyně to potvrdilo. Sáhl jsem do pouzdra pro pistoli a potmě se přikradl ke dveřím. Prudce jsem zmáčkl kliku, ale bylo zamčeno. To mě udivilo. Drnčení zvonku rázem utichlo a mně se trochu ulevilo. Vzápětí se ozvalo bušení na dveře, někdo vykřikl slovo policie. Ohlásil jsem se a vysvětlil situaci.

Po čtvrt hodině, během níž jsem střídavě pil vodu z kohoutku a pak zvracel do záchodu, někdo zvenčí vylomil zámek. Byl to poručík Junek. Vyzval mě, abych šel s ním. V tu chvíli jsem si připadal jako mukl; žertem jsem natáhl ruce, aby mi nasadil pouta. Ani se neusmál. Cesta naštěstí nebyla dlouhá.

Otáčela se ve vzduchoprázdnu kousek za prvním pilířem, visela na prádelní šňůře za krk, jako seschlá cibulka zapomenutá ve spíži. Rozednívalo se jen pomalu, při pohledu na světlo nuselských lamp v hloubce pod námi se zdálo, že vládne nejhlubší noc. Most se pravidelně zachvíval s každým vlakem, který nám zaduněl pod nohama, a za našimi zády svištěla auta v intervalech, jež se s přibývajícím světlem zkracovaly. Některá zvědavě zpomalila a dopravní policista je odháněl plácačkou jako dotěrné mouchy. Služební vozy stály zaparkovány před mostem, aby neblokovaly provoz. U chodníku v místě neštěstí stála jen sanitka. Maják na střeše kabiny nesměle poblikával a houkačka mlčela, zahanbená, vědomá si své zbytečnosti.

Mám být rád, že se to nebude vyšetřovat, tak mi to řekli, a přidali radu, abych okamžitě podal žádost o propuštění, bude zaručeně podepsána. Mám prý z pekla štěstí, o alkoholu se v protokolu neobjeví ani slovo, takovou ostudu si policie nemůže dovolit. Mou rezignaci podepsal sám Olejář a vzkázal mi, abych mu ve vlastním zájmu nechodil na oči. Prostřednictvím svého nadřízeného jsem ho požádal o rozhovor, ale neodpověděl. Celá věc mi byla od začátku podezřelá a dobře jsem věděl, že za podpis neúplného protokolu můžu být soudně stíhán, ale hrdinu jsem hrát nechtěl, bylo by to špatné představení. Oficiální verze zněla ve zkratce takto: sebevražda, jíž ostraha nemohla zabránit. Policistu zabezpečujícího ochranu před atentátem zamkla chráněná osoba ve vlastním bytě, zatímco spal. Dokazují to klíče v kabele, která zůstala ležet na chodníku nad místem neštěstí.

Jak se stará žena dostala přes dvoumetrové drátěné pletivo a proč se oběsila na prádelní šňůře, když stačilo vrhnout se do hlubiny, to nikdo nevysvětlil. Nikoho to příliš nezajímalo. Toho dne došlo pod Nuselským mostem k druhému neštěstí. Nějaká mladá žena stála u zábradlí několik hodin, aby si televizní reportéři v klidu připravili náčiní. Teprve potom skočila, večer to odvysílali ve zprávách, smrt v přímém přenosu se stala hitem okurkové sezony. Sebevraždě inženýrky Pendelmanové scházel mediální půvab. S vraždou by to jistě bylo jiné, ale policie toto vysvětlení odmítla.

V

Buďte mu rovny silou, paže mé! Podepříti
pospěšte den, jenž se řítí,
aniž jsem dobře žil.

— R. Weiner

Na první léta své dospělosti, strávená na univerzitě, vzpomínám stejně nerad jako na dětství. Fakulta mě přijala mezi posluchače katedry historie, aniž bych pro to musel udělat víc než složit přijímací zkoušky, jež byly ostudně jednoduché. K mému hladkému vstupu na vysokou školu patrně přispěla minulost činorodého nástěnkáře, ale tím jsem si už svědomí nezatěžoval; opojení úspěchem vše přebilo. Kazilo ho jen to, že nebylo s kým je sdílet.

Rodiče byli dávno po rozvodu. Otec se odstěhoval, našel si práci jinde, občas zatelefonoval. Svědomitě platil nízké alimenty. K osmnáctinám mi poslal tisíc korun a v dopise připsal, že už jsem dospělý a je na mně, abych se ozval, budu-li s ním chtít mluvit. Nevěda, jak bych takový hovor vedl, nikdy jsem to neudělal. Jak je to vlastně dlouho, co jsem ho viděl naposledy?

Život na koleji nestál za nic. Moji spolubydlící byli mladí hédonisté s pramalým zájmem o studium, kterým však snadno proplouvali. Nebyl jsem zvyklý mít ve svém pokoji tři cizí lidi a trpěl jsem nespavostí. Jejich přirozená hlučnost a radostná naivita mě popouzely. Zkusil jsem se přestěhovat, ale nikde jsem nenalezl klid, jaký jsem potřeboval. Neznal jsem nikoho, kdo by se jako já soustavně připravoval na všechny semináře, nevynechal jedinou přednášku a tři noci v týdnu probděl nad předepsanou literaturou. Takhle se s učením nedřel nikdo, a nevím, zda takového poctivce univerzita poznala dřív. Beánie, iniciační obřady, divoké pitky po hospodách Starého Města, trestné výpravy na židovský Josefov, souboje s vojáky pražské posádky a milostné avantýry s paničkami, o tom všem se lze snadno dočíst v historické literatuře. Nikde však o jedincích zcela oddaných studiu, hotových vzdát se pro studium světa. Byli kdy takoví, anebo jsem byl první?

Ovoce radosti z vykonané práce jsem nikdy neokusil, z toho, co jsem se naučil, jsem nedovedl nic uplatnit. Čím víc jsem chtěl vyniknout, tím hloupějších omylů jsem se dopouštěl, při referátech jsem trémou z přítomných dívek – jak rád bych je byl vykázal z místnosti! – zadrhával v řeči, neschopen si náhle zapamatovat ani řádku nejsnadnějších dat. V ročníkových pracích jsem docházel k odvážným závěrům, které vyučující rozmetali jedinou větou. Lásku ke středověku mi vzít nedokázali, už dávno přerostla v posedlost.

Časem jsem mezi studenty přece jen začal rozlišovat. Rozdělil jsem si je do čtyř hlavních skupin: premianty, kterým látka nedělá potíže; lajdáky, kteří dobrovolně spějí k vyhazovu, ovšem dokud mohou, užívají zahálčivého života; lenochy, co dokud nemusí, nehnou prstem, ale když se přiblíží zkoušky, svou přítomnost na škole vždy nějak obhájí; a nakonec privilegované, kteří mají status studentů, ale jakékoli studium jen předstírají a prochází jim to. Právě obory těchto podivných patronů, obývajících na koleji nejlepší pokoje a pravidelně cestujících do ciziny na výměnné stáže, prozrazovaly úzkou spjatost s oficiální státní ideologií, a i když se některé kombinovaly s obory jako historie nebo filozofie, neměly s těmito vědami příliš společného.

Měl jsem na tyto studenty smůlu. To oni mě vyhnali z koleje, aniž si toho povšimli. Snažit se studovat při improvizovaných hokejových zápasech na chodbě či pingpongových turnajích hraných na spojených pracovních stolech mohl jen učiněný donkichot. Já se o to pokoušel, dokonce jsem požádal kolejní radu, aby hlučné hlupáky vykázali ven. Nic se nestalo. Jenom v menze jsem od vedlejšího stolu zaslechl, jak mě kdosi nazval jezovitou.

Odstěhoval jsem se do podnájmu v činžovním domě na sídlišti Prosek – ke své vzdálené příbuzné. Paní Frýdová, která byla v penzi a žila sama, mi vyhradila nejmenší pokoj svého velkého bytu, obrácený na sever. Byla velmi zbožná – aspoň to o sobě tvrdila. Hned první večer se pochlubila, že se dennodenně od rána do večera modlí otčenáš a zdrávas a nevynechá jedinou nedělní mši v libeňském kostele. Pak jsem to od ní slyšel ještě mnohokrát, představovala si, že budu chodit na pobožnost s ní. Řekl jsem jí, že chodit do kostela se musí umět, a já to neumím.

Zpočátku mě její řeči mátly, později jsem si zvykl. Zvykl jsem si i na nevlídný byt, a to v krátkém čase, což mě samotného udivilo. Čekal jsem peklo, jež jsem znal z Boleslavi, ale nakonec to nebylo horší než poušť. Jako Šimon na sloupu jsem tiše a bez pohnutí vysedával u okna a vyhlížel ven. Po většinu dne bylo okolí liduprázdné; všude tisíce příbytků, a nikde žádný život. Ticho betonových stěn bylo nezvyklé, teprve tady jsem se mohl doopravdy soustředit. Jediné, co se z panelových dílců ozývalo, bylo sténání železné výztuže, když se po parném létě prudce ochladilo. Už nikdy se nikdo nenarodí, pomyslel jsem si tehdy s mrazením v zádech. Na tomto světě, v této společnosti, v tomto městě už ne. Kdo ještě žije, pomalu dožije, a nikdo nový nepovstane.

Po dny a noci jsem shlížel na svou hranatou šedivou Gobi a bránil se pomyšlení, že v celých dějinách lidstva to byl právě člověk dvacátého století, kdo nejvíce snil a nejhůře chyboval. Ta myšlenka pak přerostla v přesvědčení.

Do Mladé Boleslavi jsem jezdil málo, pojem domov pro mě ztratil obsah, už jsem ho necítil. Vymyslel jsem si zábavu, jež mi měla ukrátit nekonečné soboty a neděle, kdy jsem vyčerpán studiem nevěděl, co s volným časem. Toulal jsem se po severním obvodu města a s radostí o to větší, že byla nečekaná, nacházel životodárné oázy: háj se zarostlým kamenolomem, bývalou střelnici, hvězdárnu provozovanou amatéry, vodárenskou věž, postavenou právě včas, aby ji nepostihl funkcionalismus, hřbitov, k němuž doposud vede jen polní cesta. Těch míst není moc, ale párkrát mě dostala z nejhoršího.

Jednoho jasného větrného dne s azurovým nebem a bílými kupkami mraků jsem však musel dál, až na Hradčany. Vydal jsem se tam s úmyslem rozhlédnout se z velké svatovítské věže po městských čtvrtích vzniknuvších v dobách, kdy stavitelé lidských obydlí ještě nepohrdali pojmem Krása. Vzal jsem si pro tu příležitost dalekohled a celou cestu šel pěšky. Na věž jsem toho dne nevylezl. Bylo babí léto a teplo jako v červenci, po dvouhodinové chůzi jsem si potřeboval v chládku a přítmí kostela odpočinout. Usedl jsem do lavice v zadní části hlavní lodi a pozoroval cizozemce, jak s tupostí sobě vlastní špacírují po svatostánku s čepicemi na hlavách. S vykroucenými krky a zakloněnými hlavami připomínali strakaté ptáky. Napomenul jsem se, že stejně jako oni i já jsem tu cizí, a odvrátiv pohled od jejich přízemní kratochvíle, zahleděl jsem se k výšinám chrámové klenby.

Viděl jsem minulost: kamenné kružby protínaly sklo v roztodivných obrazcích, přípory šplhaly po sloupech a vysoko nade mnou přecházely v klenební žebra, jež se ohýbala v poslušné, a přece radostné úkloně, svědomitě podpírajíce strop, podkroví a střechu svatyně. Měly v sobě vtesánu pokoru středověkého člověka, od kněze a vojáka po dělníka – ale i tvůrce katedrál. Pozvedl jsem dalekohled a namířil jej šikmo vzhůru. Rázem se proměnil v dětský krasohled, musel jsem přimhouřit oči před oslněním, záplavou záblesků a duhových barev ve vysokých oknech, bájivých vykladačích světla dne, jež je vně kostelních zdí pouze bílé. Nejprve mne upoutalo okno v kapli Božího hrobu, výjev položení základního kamene chrámu. Přišlo mi pokleknout, vděk za tu krásu mi náhle zapověděl sedět. Abych se ubránil dojetí, pohlédl jsem jinam, do okna Thunovské kaple, a spatřil tam člověka zápasícího o život. Je to kdokoli z nás, jeho tvář nese obecné, mužské i ženské rysy, mé vlastní nevyjímaje. Poznal jsem se v něm dokonale – až jsem se v lavici schoulil úzkostí. A když jsem se do svých přibližovacích skel odhodlal pohlédnout potřetí, spatřil jsem výjev plný hrůzného majestátu, Poslední soud v obrovském okně příčné lodi. I ten ke mně promluvil jasným hlasem: zachraň se, dokud je čas. V náhlé panice jsem od něj odtrhl zrak, a zapřen nohama o klekátko, zvrátil jsem se v lavici dozadu a přeletěl pohledem klenbová žebra zkřížená jako umrlčí kosti; stačilo natáhnout ruku a dotknout se své křehké smrtelnosti. Zlomený v zádech jsem zastavil pohled až v hlubinách růžice nad západním portálem, a tu jsem strnul úlekem. Hleděl jsem na samý začátek, na stvoření světa. A bylo to stvoření postavené na hlavu. Ten otočený obraz, jak jsem tehdy pochopil, říká o člověku víc než všechny knihy světa.

Týden co týden jsem s dalekohledem v batohu obcházel pražské kostely a vybíral si ty s nejbarevnějšími vitrážemi. Místům zvýrazněným v bedekrech jsem se spíše vyhýbal, Malou Stranu a Staré Město jsem přenechal turistům a zaměřil se především na Karlovo Nové Město. Učarovala mi jeho horní část, okolí kostelů svaté Kateřiny, svatého Apolináře a svatého Karla Velikého, a nikdy nezastavěné, středověkou hradbou obehnané stráně pod Karlovem, kde se donedávna pásly ovce a zrály tam hrozny, a za srdce mě vzala též ztichlá oblast kolem špitálu, uličky, kterými obchází smrt a málokdy odejde s prázdnou.

Kromě kostelů, radnice a několika nepřístupných domovních sklepů tu nezůstal kámen na kameni, co nesmetlo josefínské pokrokářství, to zašlapala do země asanace konce devatenáctého století, mezi umělci známá jako strašlivý holocaust pražský. Musel jsem tam chodit stále znovu, hnal mě tam soucit se zmizelými domy a zvláštní nostalgie, zamilovanost do zašlých časů, jejichž dávná současnost mi byla osudem odepřena.

Prohlubující se zájem o středověk se na mých akademických výsledcích příliš neprojevoval. Zajímal mě všední život měšťanů, obyčejné věci jako přijímání svátostí oltářních, výchova dětí, možnost cestovat, nákupy šatstva a potravin, vztahy mezi sousedy i soužití s domácími zvířaty. V kronikách jsem pátral po zmínkách o tom, jak tehdejší lidé cítili krásu a jak ošklivost, jak chápali své bytí na světě a jak se cítili ve svém městě, na svém rynku a ve své ulici, v jednopatrových dřevěných a kamenných domech s příkrými lomenicemi, tenkými komíny a jako rukáv úzkými zahrádkami.

Se svým způsobem studia jsem neměl úspěch. U zkoušek jsem si vedl špatně, patřil jsem k těm, kteří se zuby nehty snaží neodbýt uloženou práci, ale protože je zajímá něco jiného, vše se jim bortí pod rukama a pro svá pochybení nenacházejí omluvu. Nebyl jsem s to udržet v paměti kanonická data a události, jež s nimi historiografie spojuje, neviděl jsem v tom žádný smysl. V tom, co nám předkládali jako dějiny, jsem nespatřoval víc než výčty politických rozhodnutí a jejich důsledků, soupisy panovnických rodů a statistiky válek, které s jinými rody vedly. Já hledal historii jinou, živou; historii – časoprostor, v němž bych se pohyboval se stejnou jistotou jako ve svém každodenním bytí. Co s ním mají společného jacísi králové, jakési bitvy? Co mají společného se mnou? Ano, právě sem mne vedl můj zájem. Hledal jsem historiografii, jejímž předmětem zkoumání budou ti, kteří jako já nemají jméno. Hledal jsem dějiny sebe sama, bezejmenného a nedobrovolného příslušníka lidského rodu.

Univerzita mi už neměla co dát a toto vědomí mě s ní kupodivu smířilo. Věděl jsem, že za jistých podmínek vystuduji a dostanu na to papír potvrzený razítkem. Dovedl jsem si představit – nezajímavou práci, kterou v tom či onom místě budu vykonávat pracovat přece musel každý –, a těšil jsem se, jak se ve skutečnosti budu zabývat svým pojetím historie. Klidný tichý život bez velkých ambicí a následných zklamání.

A tu se změnily časy, má smutná země už byla jinou zemí, kolem ní jiná Evropa a kolem té jiný svět.

Nebyl jsem tak docela bezejmenný. Dnes na něm nezáleží, ale tehdy bylo příjmení neodmyslitelnou součástí identity, a mohlo znít třeba Švach. Jako to mé.

VII

Jméno! Tvé jméno pravé, ty,
sluncem svržený soku,
zvaný stín.

— R. Weiner

Pár dní po události ve zvonici Svatého Apolináře zahájila kriminální policie vyšetřování. Mužem, kterého neznámý pachatel třetího listopadu surově zbil a pověsil za Achillovu patu na srdce kostelního zvonu, byl jistý Petr Záhir. Pozvali mě k výslechu jako svědka. Stalo se to dva měsíce poté, co jsem byl tiše propuštěn pro hrubé zanedbání služební povinnosti, a necelé dva měsíce před tím, než se případ Záhir definitivně uzavřel.

Vystoupil jsem z tramvaje poblíž ulice Na Bojišti, kde stojí obrovská budova policejního ústředí. Pršelo. Podupával jsem v listopadovém větru a čekal, až mi semafor dovolí přejít na druhou stranu magistrály. Pohledem jsem těkal po protějším chodníku a tu jsem si povšiml podivné postavy, ubírající se podloubím moderního domu u křižovatky. Stejným směrem, jakým jsem se chystal jít, si vykračoval nějaký elegán v černém cestovním plášti nemoderního střihu, s holí v ruce a kloboukem na hlavě. Zahlédnout ho na jiném místě, patrně by mou pozornost neupoutal, ale na pozadí šedé omítky a geometrických linií domu z třicátých let se nedal přehlédnout: záhadná postava, jež se sem přenesla ze starých časů, nebo spíš herec vystupující v kostýmním filmu, který natáčejí poblíž a právě udělali přestávku na oběd. Byl velmi vysoký, musel mít přes metr devadesát, ale vytáhle nepůsobil – jeho šířka téměř vyrovnala výšku. Svým neobyčejným objemem a jakousi zvláštní hladkostí povrchu kabátu, nejvíce ovšem neměnností výrazu v masitém obličeji, připomínal oživlý sarkofág egyptské mumie, samozřejmě až na ten klobouk a vycházkovou hůl, jež upomínaly na devatenácté století. Kdovíproč jsem pocítil nutkání se za ním rozběhnout, snad abych si jeho nevídaný zjev lépe prohlédl, ale zabránil mi v tom hustý provoz na magistrále. Než mi na semaforu naskočila zelená, stačil jsem ještě zaznamenat, že mu z tváře splývá plnovous a že ve volné ruce nese květinu. Hůlka, již držel v druhé, byla tenká a zakončená kulatým držadlem. Neopíral se o ni – to by nevydržela –, nýbrž s ní lehce pohupoval v rytmu svých dlouhých energických kroků. Neušlo mi, že nedbalý, a přece výstřední, stále se opakující pohyb ruky s hůlkou nepostrádá ironii, ne-li lehký výsměch. Tenhle svérázný dandy věděl přesně, jak chce působit na své okolí: vzbuzovat v něm údiv a zvědavost.

A pak jsem zahlédl člověka, který šel či spíše popobíhal po jeho boku a až nyní se vynořil ze zákrytu toho titánského těla. Nepatrný mužík byl ve všem jeho protiklad. Mohl mít sotva metr padesát a byl jen o něco širší než obrova hůlka. Nebyl však zdaleka tak rovný: celý se kácel nakřivo, vysazen v bocích, jako kdyby se nohy špatně pojily s tělem – pravá noha namísto levé a levá úplně mimo trup. Jeho nesouměrnost v sobě měla cosi znepokojivého, nebudila soucit, ale smích, za nějž se pozorovatel vzápětí zastydí; smích zpravidla následovaný výčitkou svědomí. Přes těžkou tělesnou vadu se ten človíček pohyboval mrštně, viděl jsem, jak obrovi něco vzrušeně vykládá a bez potíží s ním udržuje krok. Na sobě měl šedý oblek a na hlavě mu seděla, jak se mi v tu chvíli zdálo, jasně červená čapka. Byl jsem tak zaujat jeho společníkem, že jsem si ho nestačil důkladněji prohlédnout. Když jsem se v davu chodců konečně dostal přes ulici, ti dva už mi zmizeli z dohledu. Jak jsem měl ještě téhož dne poznat, neodešli daleko.

Na komisařství jsem strávil dobré dvě hodiny. Případ dostal na starost Pavel Junek. Jak jsem se dozvěděl od bývalých kolegů, stačil od léta udělat slušnou kariéru. Patřil mezi ty, kteří případ Pendelmanová předčasně uzavřeli jako sebevraždu. Povýšil na kapitána, a přestože proti jeho nevybíravým metodám leckdo protestoval, vetřel se do kruhu nejbližších spolupracovníků policejního náčelníka.

Když Junek viděl, jak se smíšenými pocity a v pršiplášti od paní Pendelmanové vcházím do vyšetřovny, rozesmál se a přivítal mě jako starého kamaráda. Věděl jsem, že za povzbudivým úsměvem skrývá faleš, a přece jsem byl za tu vstřícnost vděčný. Mně, na rozdíl od něho, do smíchu nebylo. Přes osm týdnů jsem hledal zaměstnání a pomalu neměl z čeho žít, dokonce jsem dlužil své bytné, což byla ostuda, protože mi pokojík pronajímala levně. Asi jsem mohl na některém gymnáziu učit dějepis, ale před třídu rozjívených hromotluků jsem se neodvažoval, a stejně bych na místo musel čekat. Určitý příslib práce skýtal městský archiv, jenže až od nového roku, a nebylo jisté, zda by mě přijali bez diplomu a státních zkoušek. Nedostudovaný historik, vyhozený policista. Mohl jsem se vykázat horším osvědčením? Co jiného jsem uměl? Bloudit pražskými zbořeništi.

Junek mě s nepřítomným výrazem politoval, že jsem byl vždycky smolař, a ujistil mě, že pokud jde o smrt inženýrky Pendelmanové, nevěří, že s tím mám něco společného – ano, zaznělo i takové podezření – a postupně se utvrzuje ve správnosti policejního rozhodnutí, že šlo o sebevraždu. Potom se vyptal na okolnosti případu Záhir a já mu v hrubých obrysech vylíčil divoké vyzvánění v prázdném kostele a objevení muže volně přišitého k srdci zvonu. Junek nesoustředěně poslouchal, tu a tam si udělal poznámku do notesu a zapaloval jednu cigaretu od druhé. Potom mu na stole zadrnčel telefon. Jakmile si přiložil k uchu sluchátko, vrhl na mě ostrý pohled a vzápětí uhnul očima. Pochopil jsem, že někdo mluví o mně. Položil telefon a řekl, že se vrátí za chvíli. Byl pryč půl hodiny, během níž jsem pozoroval jeho mladého kolegu, jak na obrazovce počítače bojuje se zubatou obludou z podsvětí. Přemohla ho ďábelskou lstí a učinila svým služebníkem.

Když se kapitán Junek vrátil, měl o poznání horší náladu. Otráveně klesl do židle s opěrkami, vyklepl z krabičky cigaretu a zapálil si ji. Chvíli otálel a pak mi znechuceným hlasem začal předčítat, co jsem mu vypověděl. Aniž vzhlédl anebo změnil tón, oznámil mi nakonec, že mě očekává policejní náčelník. Chtěl jsem se ujistit, zda myslí plukovníka Olejáře, ale už si mě nevšímal, a tak jsem se zvedl a vyšel na chodbu.

Chvíli trvalo, než jsem se zorientoval a nalezl hlavní schodiště. Vystoupal jsem do pátého patra a ocitl se přede dveřmi kanceláře, kam jsem už nikdy neměl vkročit. A vida – po pár měsících jsem opět tady. Zhluboka jsem se nadechl a zaklepal. „Dále”, které se ozvalo, sotva jsem odtáhl ruku, vyslovil nepříjemný hlas, který nepatřil plukovníkovi. Druhou ruku jsem už měl na klice, když tu se dveře rozlétly jakoby samy od sebe. Vynořila se za nimi hlava s vlasy barvy mrkve a skřehotavě mě vyzvala, abych vstoupil.

Uprostřed místnosti stál Olejář, ruce rozhozené v neurčitém gestu. Dokonce nestihl ani zavřít ústa, v tváři vyjevený výraz, který patrně odrážel překvapení mého obličeje. V dlani žmoulal saténový kapesník. Když mě poznal, se strojeným úsměvem sklapl čelist a kývl na pozdrav. Vypadal tu jako host. Skutečný vládce kanceláře stál za jeho zády, byl to onen obr, který mě tak zaujal na ulici. Zlehka se opíral o dubový psací stůl a jeho silné prsty, jež byly skoro tak široké jako mé zápěstí, si pohrávaly s jedinou rudou růží, aniž by jí ublížily. Bez pláště a klobouku, jež visely na věšáku vedle dveří, byl sice nadále obrovský, ale už se nevymykal lidským rozměrům. Byl zcela nehybný, až na prsty a podivné oči, jimiž mne zkoumavě, ovšem nijak nevlídně sledoval. Náhle jsem stál přímo před ním, ani jsem nevěděl jak, snad že mě vtáhla do kanceláře moc jeho pohledu. Slyšel jsem, jak se za mými zády zavírají dveře.

Nedokázal jsem z obra spustit zrak. Mohlo mu být kolem padesáti, možná i šedesát – anebo teprve málo přes čtyřicet. Udivilo mě, že temeno lebky, jejíž silné kosti jako by tesalo Rodinovo dláto, je zcela holé, zatímco níž hlavu pokrývá hustý porost, jenž vzadu spadá až na límec a u uší přechází v mohutný vous. Nad horním rtem měl vousy zastřiženy, takže byla dobře vidět široká ústa s úzkým vrchním a silným hranatým spodním rtem. Když byly rty sevřené, připomínaly dlouhou a hlubokou vrásku, tvořící zrcadlový protipól ke skutečné, rovněž nepřehlédnutelné dvojité vrásce přetínající klenuté čelo nad obočím. Také oči působily hranatě, hladké duhovky v barvě čínského jadeitu se dívaly dvěma obdélníkovými průzory vyříznutými v dokonale nehybné masce, kterou muž vydával za svou tvář. Nos byl široký, krátký a zahnutý jako zoban dravce a seděl v samém prostředku obličeje. Ta hlava byla nevídaně symetrická, jako ulitá z bronzu nebo ještě spíš ze vzácného, žárem žíhaného skla.

Neznámý měl na sobě tmavošedý oblek šitý na míru, zhotovený tak, aby ho zeštíhloval, doplněný bílou košilí se stojacím límečkem, převázaným volnou vázankou barvy bordó. V jejím uzlu vězela stříbrná jehlice s broušeným drahokamem, který jsem podle modré barvy odhadl na safír. Tato drobná, ale nepřehlédnutelná a bezpochyby velmi drahá ozdůbka svědčila o výstředním a velkorysém vkusu majitele, stejně jako hnědé letní boty s průstřihy nártů, působící v kontrastu ke konzervativnímu šatu téměř sportovně.

Všech těchto maličkostí jsem si samozřejmě všiml až později. Nyní se plukovník konečně vzpamatoval a zachraptěl, že o mně zrovna mluvili a jsem již znám; stačí proto, když představí svého hosta. A vyslovil toto: „Matyáš Gmünd”.

Obr ke mně přistoupil a s úsměvem mi podal pravici. Byla těžká jako kámen, ale stisk měla překvapivě měkký, z dlaně proudil žár, který měl v sobě cosi konejšivého. Ta ruka ke mně okamžitě promluvila, přímo jsem slyšel, jak říká: u mne jsi v bezpečí.

„A tohle je můj společník,“ kývl Gmünd hlavou ke dveřím, „pan Raymond Prunslík.“ Otočil jsem se a natáhl ruku k podivnému střízlíkovi, který mě prve vpustil. Přiskočil a plácl mě do dlaně, takže jsem ucukl. Zasmál se tomu, křečovitě se zhoupl v bocích a zadrmolil: „Rozumíme si – na vojně mi říkali Rajón, ale pro vás vždycky pan Prunslík.“

„Švach,“ vysoukal jsem ze sebe své ubohé příjmení a předstíral, že by mě ani ve snu nenapadlo, že ten člověk může být ke svému postižení ještě pomatený. Patrně má v nepořádku kyčle, napadlo mne, protože zatímco nohy stály rovně, horní polovina těla se příkře nakláněla doleva a malé kulaté bříško trčelo dopředu jako u těhotné ženy. Váha jeho těla spočívala na levé noze, a když se mi představil, přenesl ji na pravou, přičemž se zaklonil v zádech a vysadil pravý bok. Tím se dostal do postoje opačného. Ruce přitom držel sepnuté před tělem, v gestu ostýchavosti či posměšné skromnosti. Dojem křehkosti tělesné konstituce trochu zmírňovaly vycpávky v ramenou saka a kontrastní kravata, z jejíhož zářivě červeného pole se na mě mračil symetrický vzorek ze žlutých hlaviček nějakých šelem.

Nejzvláštnější byly na Prunslíkovi vlasy, jež jsem venku považoval za čepici. Zářily jako plamen a připomínaly ho i tvarem; dole nakrátko ostříhané, na temeni delší a vyčesané do špičky, která se neustále pohybovala. Oči měl průzračně modré, sklíčka z okenní vitráže, nos rovný a posetý světlými pihami jako u dítěte, ústa neklidná, zkřivená do úšklebků, které co chvíli měnil. Jeho věk se dal, podobně jako Gmündův, jen těžko odhadnout, jistě však byl o několik let mladší než jeho společník.

„Posaďte se… kolego,“ vyzval mne váhavě Olejář a nabídl mi židli. „A vy prosím také, pánové.“ Nebyl ve své kůži a neuměl to příliš dobře skrývat. Po čele mu stékal pot.

Když jsem si sedl, vyhlédl jsem mezi žaluziemi z okna zabírajícího téměř celou stěnu. Naše podlaží převyšovalo úroveň střech okolních domů a kancelář byla orientována na severozápad. Žaluzií tu nebylo zapotřebí. Vzpomněl jsem si na Olejářovy uši a dovtípil se, že pološero je tu možná vítané. Naskytl se mi výhled na špičatou věž Svatého Štěpána, drahokam české novogotiky, pro niž jsou její čtyři malé a čtyři větší vížky zdobící mohutnou věž hlavní tak typické. Věž vyrůstá přímo z průčelí, portálem na jejím úpatí se do kostela vstupuje. Samý vrchol korunuje královský diadém, na znamení toho, že farní chrám dal postavit sám panovník. Bylo po dešti a koruna se oslnivě třpytila nad městem. Čtyřbokou věž jsem viděl z úhlu, jedny hodiny ukazovaly čtvrt na čtyři, druhé za pět minut dvanáct.

„Milý kolego, nebudete tomu věřit, ale pan Gmünd je šlechtic…,“ začal plukovník a jeho nejistota se prohlubovala. „Majitel titulu rytíř. Odkud?“

„Z Lübecku,“ řekl Gmünd.

„Z Lübecku. A také je pokračovatelem jednoho českého šlechtického rodu…“

„Jsem potomek pánů z Hazmburka,“ obrátil se na mě Gmünd, „kdysi význačného rodu, který téměř vyhynul v sedmnáctém století. Ale nezmizel úplně. Ještě před sto padesáti lety slušně kvetla jeho poslední, takzvaná úštěcká větev.“

„Teď ze mě promluví policajt,“ vstoupil mu do řeči Olejář. „Musím k tomu dodat, že pan rytíř má na všecko papíry, vše právně ověřené. S klidným svědomím mu můžeme původ věřit, jeho rodokmen i získaný titul jsou historicky prokázané. Opravdu neobvyklé. Ten rod je strašně starý.“

Pohlédl jsem na Gmünda. Tvářil se znuděně, jako by se mluvilo o někom jiném. Ten úvod mu nebyl vhod a Olejářův tón už vůbec ne.

„Pan Gmünd není občan České republiky,“ pokračoval Olejář. Opíral se lokty o desku stolu a mimoděk sepjal dlaně před obličejem jako v modlitbě. „Škoda že jste tu nebyl posledně… kolego. Vyprávěl o svém dětství v protektorátní republice a nebezpečném útěku do Anglie, kterého se jeho rodiče odvážili v roce 1948. Říkám to správně?“

Gmünd neznatelně přikývl.

„Před několika lety, bylo to krátce po té změně –…“ – Olejář se ošil – „se pan Gmünd vrátil do Čech. Na majetek po rodičích si nárok nedělá, to je podle mě chvályhodné. Všechny ty nekonečné soudy by ho nakonec stejně jen znechutily a přiměly k druhému, třeba už definitivnímu odchodu ze země.“ Olejář se zatvářil, jako by si právě tohle přál. „Troufám si říct, že by byla škoda, kdyby na nás zanevřel.“

Mužíček Prunslík, který na židli už pár minut netrpělivě klátil nohama a několikrát kopl do ředitelského stolu, si strčil do ucha prst, zakloktal tam s ním a pak se významně podíval na hodinky. Plukovník to viděl a zarazilo ho to. Pak nejistě zašilhal po Gmündovi a hovořil dál.

„Strpení, pánové. Rytíře přijal starosta našeho města, a pokud vím, velmi ho ten rozhovor potěšil. Abyste rozuměl, pan Gmünd je něco jako mecenáš. Nade vše miluje Prahu a obzvlášť naši čtvrť. Chce pomáhat. Zajímá se o staré novoměstské kostely a zbytky karolinských staveb, rád by přispěl na jejich renovaci. Spolupracuje s městským architektonickým ústavem a s památkáři. Všude nebo spíš skoro všude ho považují za dar seslaný z nebe. Radnice nás požádala, abychom panu Gmündovi dělali při jeho pracovních návštěvách vytipovaných objektů doprovod, tak jak to požaduje vyhláška příslušného zákona. Správa objektů by mu přístup sice umožnila, ale jen omezeně, v míře, která mu nevyhovuje, a na místa, kde se schraňují historické cennosti, by ho nepustili vůbec. Byli jsme požádáni o pomoc.“

Tázavě zašilhal po Gmündovi. Ten, jako by vytušil, co má na mysli, mu kývnutím naznačil, aby to řekl.

„Ono to všude nejde tak hladce jako u nás na komisařství nebo na radnici. Církevní správa nevidí pana Gmünda zrovna ráda, došlo dokonce k nepříjemnému sporu o jeden kostel… počkejte, byl to ten… ten slupský. Kostel Panny Marie? Když to říkáte, bude to tak, já se v tom nevyznám. Rytíř byl ochoten zaplatit nákladné opravy, ale kladl si jednu podmínku: aby kostel znovu přesvětili na chrám katolický. Nechtěli se s ním dál bavit.“

„Před lety tam přepadli a zmrzačili katolického kněze,“ řekl Gmünd bezbarvým hlasem, „a kostel byl považován za znesvěcený. Zapůjčili ho pravoslavné církvi. Nic proti tomu, ale nedomnívám se, že je správné takhle utíkat. Se zlem se musí bojovat.“ Při posledních slovech se usmál, snad aby zlehčil jejich patos.

„Páter Florian,“ zašeptal jsem, ohromen, že se v tak podivné souvislosti opět setkávám s jeho jménem.

„Vzpomínám si na to,“ ozval se znovu plukovník. „Pan rytíř se zapůjčením nesouhlasí. Jestliže byl kostel postaven pro katolíky, má jim zůstat, dokud bude stát. Říkám to správně, že? Věřím, že se obě strany dohodnou, věc zatím zůstává otevřená. Neměl bych vám zakrývat, že zainteresovaný klérus si vesměs nepřeje, na rozdíl od radnice, aby se pan Gmünd v přestavbě novoměstských kostelů jakkoli angažoval. Zdá se, že z něj mají strach. Přiznávám, že i mně připadají některé jeho plány radikální – myslím tím radikálně zpátečnické –, i když já jsem jen laik a nemám do toho co mluvit. Ale o tom vám jistě poví sám. Mimochodem, vy jste po určitou dobu studoval v semináři, že? Nebo se mýlím?“

Gmünd a Prunslík se ke mně se zájmem otočili, první s nepatrně zvednutým obočím, druhý se škodolibým úsměškem. Cítil jsem, jak mi žhnou tváře. Bylo zřejmé, že některá z mých přezdívek se dostala k náčelníkovi.

„Máte špatné informace,“ zakoktal jsem. „Na něco takového jsem nikdy nepomýšlel.“ Gmünd odvrátil pohled, zato Prunslík se pásl na mých rozpacích.

„Promiňte, musel jsem se splést,“ řekl Olejář mírným tónem, jaký jsem u něho při letním setkání nezaznamenal. Že by to byl Gmündův vliv? Podíval jsem se po obrovi koutkem oka. Vyzařovala z něho autorita, a navíc jakási neurčitá, nedefinovatelná hrozba. Ano, od chvíle, co mi tak přátelsky podal ruku, se v něm něco změnilo. Vlastně se těm lidem z církevní správy nedivím, pomyslel jsem si. Jedinou výjimkou, která si z toho divného chlapa nic nedělá, nebo se tak aspoň tváří, je Prunslík. Druhou budu já, umínil jsem si. A tu se někde rozesmály hlasy a nikdo kromě mě je neslyšel.

„Ale abych se vrátil k tomu, proč jste tady,“ pokračoval plukovník. „Tihle pánové potřebují policejní doprovod, při vstupu do uzavřeného objektu je nutný. Starosta města mě ujistil, že jsou pro obec učiněné dobrodiní – ano, přesně tak to řekl a požádal mě, abych jim ve všem vyšel vstříc. Jenže já nemůžu postrádat své nejlepší lidi. Nabídl jsem, co jsem mohl, dokonce jsem byl ochotný odvolat některé detektivy od rozpracovaných případů, ale pan Gmünd takovou oběť odmítl. A víte, o koho si řekl? O vás.“

Ta slova mě vyvedla z míry, jak jinak. Nemohl jsem si pomoci a vrhl jsem na Gmünda s Prunslíkem podezřívavý pohled. Zdálo se, že na to čekají, protože se tomu zasmáli a mrkli na sebe.

„Jak se o vás dověděl,“ pokračoval plukovník, „to jsem z nich nevytáhl, upřímně řečeno, je to pro mě záhada. Ovšemže jsem s tím nemohl souhlasit. Upozornil jsem pana rytíře, že u policie už nepracujete, zapříčinil jste, byť nepřímo, smrt člověka. Ve službě jste nikdy iniciativou nepřekypoval a žádný mimořádný výkon jste nepředvedl. Nabídl jsem pánům kapitána Junka, ale nechtěli ani slyšet, nedali si vás vymluvit a celé jednání hrozilo krachem. Znova intervenoval starosta a kladl mi na srdce zájem veřejnosti, jenže co jsem měl dělat? Z titulu své funkce jsem nemohl ustoupit, ani kdybych si to ze srdce přál. Pak přišel pan Gmünd s nápadem, abychom mu kromě vás přidělili navíc někoho z našich lidí. Musel jsem mu znova vysvětlovat, že u nás už nepracujete a – nezlobte se, ale říct jsem to musel – ani v dobách, kdy jste u nás byl, jste nepatřil k těm spolehlivým. To jistě uznáte sám. Pan rytíř mi potom naznačil, že něco ví o případu Pendelmanová. Poskytl mi pár zajímavých informací… Ale to sem dnes nepatří. Chtěl jsem mluvit o takové domněnce, s kterou se mi…“ Olejářovi jako by došel dech. Přejel si prsty po spáncích a po uších, najednou sebou trhl a zakousl se do kapesníku, který svíral v zaťaté pěsti.

„Vidím, že máte bolesti, a tak to s dovolením dopovím za vás,“ ujal se slova Gmünd. V podivném krátkém úsměvu, který věnoval plukovníkovi, se mísil soucit s pohrdáním. Pak na mě upřel přímý pohled. „Podle mého jste se u zločinného útoku v kostele svatého Apolináře neocitl náhodou, stejně jako nebyla náhoda, že jste neuhlídal život té staré ženy. Bylo tu podezření, že ta smrt má něco společného s politickou kariérou jejího muže. Tahle možnost je už vyloučena? A co ten Záhir? Nestálo by za to zjistit si i jeho politickou minulost?“

„To mě pochopitelně zaujalo,“ vzal si opět slovo plukovník. „Jeden zločin by mohl objasnit druhý, je to ta nejlepší metoda a právě o to nám vždycky jde, přijít několika případům na kloub pokud možno současně. Záhirovu minulost už zkoumají moji lidé.“ Mluvil o poznání slabším hlasem, s hlavou nakloněnou na stranu jako plavec, který vylezl z bazénu a snaží se vytřepat z ucha vodu. Tón hlasu skřípal přemáhanou bolestí. „Přistoupil jsem na rytířův požadavek a slíbil, že se vás pokusím přesvědčit ke spolupráci.“

„Jaké?“

„Nestandardní. Dokud vás přítomní pánové budou potřebovat, budete je doprovázet na jejich cestách Prahou.“

„A víc nic?“

„Nic. Je vám to málo?“

„Pokud vám to bude stačit, tak to samozřejmě beru, a jak rád! Dovolil bych si však jednu podmínku: že se pak budu moci vrátit k policii.“

„Nechcete toho trochu moc? No uvidíme, slíbit nic nemůžu. Prozatím buďte rád, že vám nabízíme tohle. Pokud jsem dobře rozuměl, měla by to být práce tak na půl roku. Platit vás samozřejmě nemůžeme, naštěstí to rád udělá pan Gmünd. Vystavíme vám však speciální průkaz pro práci v civilu. Pohybovat se budete převážně po Horním Novém Městě, v okolí míst, kde byly ty dva zločiny spáchány. Pan Gmünd si na některých stavbách velmi zakládá a navštíví je častěji. O všech vašich pohybech bude podáváno dvojí hlášení: jedno budete psát vy, druhé náš člověk. Jestli se osvědčíte, zvážím, co pro vás budu moci udělat.“

„Budu se snažit.“

„Jistě, jistě… Ale jen žádné zbrklosti, jasné? Teď vám představím člověka, s kterým budete spolupracovat.“

Zvedl telefon a něco do něj zamumlal. Po chvíli se otevřely dveře. Hlas, kterým se příchozí ohlásil, patřil ženě.

„Seznamte se,“ řekl Olejář. „Pan Švach, náš nedávný spolubojovník, a slečna Bělská z oddělení pro zvláštní úkoly.“

Otočil jsem se. Ve dveřích stála policistka v uniformě, která jí očividně byla malá. Ta žena mohla být zhruba v mém věku, poměrně hezká, na první pohled nijak nápadná. Měla však krásné hnědé vlasy, vzadu předpisově sepnuté, a velké, velmi tmavé oči, které se k ní nehodily; vypadaly jako vypůjčené od někoho jiného. Přistoupila ke mně a podala mi ruku. Usmála se a v plných tvářích se jí udělaly dolíčky. V tu chvíli z ní byla dívka, která si uniformu oblékla jen z recese. Stejný pocit jsem dříve míval i ze svého stejnokroje – nepatřil jsem do něj. Dolíčky však ihned zmizely a byla tu opět policistka. Stisk její ruky byl formální, dlaň mi vyklouzla dřív, než jsem ji stačil sevřít. Tvrdší, než bych čekal. Hezká, neodpustil jsem si zhodnotit, jen trochu při těle. Neušlo mi, jak jí na prsou a na břiše šponuje košile a jak těsně jí kalhoty obepínají stehna. Rychle jsem odvrátil zrak – Olejář přece číhá jen na to, aby mě obvinil z neprofesionality.

„Patří k našim nejlepším lidem. V policejní akademii ji vyznamenali jako absolventku roku. Předpovídám jí slibnou budoucnost.“

Olejář se obrátil na cizince, aby je s policistkou seznámil. Jako první byl představen Gmünd, ale když k ní udělal krok, Prunslík se kolem něj prosmekl, popadl dívku za ruku a vlepil na ni mlaskavý polibek. Zároveň zvedl levou nohu a nártem si přejel po lýtku nohy pravé. Bylo to tak komické, že jsem nad tou šaškovinou nevhodně vyprskl smíchy. Dívka však jen upřela tázavý pohled na Olejáře a ten, skryt za Gmündovými zády, pokrčil rameny. V momentě, kdy zaznělo jeho jméno, uskočil Prunslík stranou, trhl sebou a pokynul Gmündovi na znamení, že má volnou cestu. Obr k dívce přistoupil, mírně se uklonil a podal jí růži. Vypadalo to, že ji přinesl právě pro tuto příležitost, což ovšem popíralo pravdivost scény představování, jež se odehrála před mýma očima, a vzbudilo to ve mně nové podezření. Dívka ještě jednou rychle pohlédla na plukovníka a ten přikývl. Viděl to Prunslík a ihned ho napodobil – horlivě přikyvoval. Pak sklonil hlavu na stranu, strčil si prst do ucha a zapitvořil se.

Chladně potřásla Gmündovi rukou, růži si vzala, ale nehnula při tom brvou. Nemohl jsem si nevšimnout, jak znamenitě se ovládá. Anebo… Nemůže to být jinak? Co když se s tou groteskní dvojicí vůbec nevidí poprvé?

Opět jsme se posadili, plukovník nabídl Bělské židli a vysvětlil jí úkol. Trochu zastřeným hlasem ho ubezpečila, že to pochopila a že nemá žádné otázky. Nedalo mi to a prohlédl jsem si její profil. Krk měla silný, zařezával se do něj límec košile. Čistá pleť, ale poněkud těžká brada, rty spíše středně plné, nedosahující těžkosti rysů kolem úst a tváří. Mírně ohrnutý nos, rovné čelo, protáhlé černé obočí. Ta tedy opravdu klame tělem, pomyslel jsem si. Škoda.

Gmünd se pustil do vysvětlování, jaké kroky hodlá v nejbližší době podniknout. Hovořil k Olejářovi a nás si zdánlivě nevšímal. Policistka zamyšleně otáčela růží v prstech a tu a tam ke mně zvedla zadumané oči. Prunslík ji sledoval zálibným pohledem, já jsem předstíral, že se dívám z okna. Nešla mi z mysli její ústa. Když se na mě prve usmála, zahlédl jsem její malé zuby a za nimi černou tmu. Viděl jsem ústa, která mlčí.

Náhle se na mě zpříma podívala a řekla: „Já vás asi znám. Slyšela jsem o vás. Nebyly to hezké věci, nevěřila jsem jim. A ten vyhazov od policie byl pěkný podraz. Jsem ráda, že jste zpátky.“

Úplně mě tím vyvedla z míry. Gmünd si dál tiše povídal s Olejářem a Prunslík nás pobaveně sledoval. Neušlo jí, do jakých rozpaků mě uvedla, ale nebrala na to zřetel.

„Těší mě, že budeme pracovat spolu. S člověkem, který si nosí do kostela dalekohled, se setkávám poprvé. Nebylo by lepší, kdybychom si tykali?“

Zavrtěl jsem hlavou, celý zmatený z toho, že mě zná, a pak jsem pro změnu přikývl. „Ano,“ zablekotal jsem, „říkejte mi… víte, já bych rád, abyste mi říkala jen –“

Ale skočila mi do řeči: „Vlastně jsme na tom podobně. Já jsem Rozeta. Nemožné jméno, viď? A ty, jestli se nemýlím,“ usmála se a zvedla ruku, „musíš být Květoslav.“ Potom mě růží, již dostala od Gmünda, jemně udeřila do čela. Starověký projev přízně.

Znala mě jménem, a přece jsem jí nepřišel směšný. Byl jsem bez sebe radostí.

Stálo to námahu, probrat se z okouzlení. Gmünd se něčemu usmíval, opíral se v židli a těkal pohledem po stropě. Prunslík se kdovíproč krčil za zády plukovníka, který stál u okna a vyhlížel ven. Jednou rukou se držel za krk, druhou si svíral temeno hlavy. Náhle mu z pravého ucha vytryskla tekutina hustá a černá jako asfalt. Prunslík udělal šerednou grimasu a koulel očima, zatímco u svého vlastního ucha otáčel imaginárním kohoutkem. Rozeta vstala a chtěla něco říct, ale bleskově si přiložil ukazovák na křivé rty. Jeho ledové modré oči zakazovaly jakýkoli odpor, doslova Rozetu přimrazily k podlaze, jejich nečekaná výhrůžka ji zastavila v půli kroku. Zvedla zrak k Olejářovi. Hlava se mu na krku třásla, jako by překonával záchvat koliky. Odporný proud valící se z ucha mu stekl na rameno saka. Potom křeč přešla. Uvědomil si, co se stalo, a vyplašeně se po nás ohlédl. Pak vyšel z místnosti.

Gmünd se stále díval do stropu, jako by si ničeho nevšiml. Prunslík se uchechtl – tak, aby to znělo jako zakašlání, ale aby to ustupující Olejář určitě slyšel. Rozeta se tvářila, jako by ho chtěla okřiknout, ale pak si to rozmyslela a beze slova odešla. Já jsem zůstal sedět a soustředil se na své srdce, které si z důvodů, jimž jsem nerozuměl, zároveň přálo i nepřálo utíkat za Rozetou.

X

Všechny cesty vedou
vzhůru ke hřbitovu.

— O. Mikulášek

Následující týden začal zle.

Přesně v sedm zazvonil budík, starý nepřítel. Současně zadrnčel telefon. Takové ranní burcování už jsem se naučil vnímat coby předzvěst neštěstí. Jako v bytě Pendelmanové, jako v chrámu Páně na Větrově. Když jsem rozespalý zvedl v předsíni telefon, vykoukla z ložnice hlava paní Frýdové. Ze sluchátka se ozval ženský hlas. Volající se nepředstavila, ale poznal jsem Rozetu. Říkala něco o Vyšehradě, mám tam přijet. Ke Kongresovému centru, okamžitě. Tam se všechno dovím. A zavěsila.

Paní Frýdovou očividně mrzelo, že se neodhodlala vzít telefon sama. Chtěla vědět, co se děje, odmítl jsem odpovědět. Urazila se a zavřela se v kuchyni. Pochopil jsem, že si nepřeje, abych si připravil snídani. V poslední době jsem měl dojem, že jí má přítomnost v bytě čím dál víc vadí.

Autobusem do Holešovic, metrem k Vyšehradu. Stihl jsem to za čtyřicet minut. Vyběhl jsem po schodech na dlážděnou terasu před Kongresovým centrem a okamžitě uhádl, kam zamířit. Pod dvěma železnými vlajkovými stožáry, někdejšími heroldy komunistických sjezdů, vládl neobvyklý ruch. Kůly, šedé a hrubé napodobeniny zlatem a dřevem obitých jehel, vztyčených kdysi Plečnikem na nádvoří Pražského hradu, obklopoval shluk lidí, mezi nimiž jsem poznal Junka a Rozetu, oba v civilních šatech. Rozeta na mě zamávala a pak zvedla hlavu a zahleděla se vzhůru, čímž se dostala do stejně směšného postoje jako ostatní. Šel kolem nějaký muž v čepici a taky se podíval, pak se zastavil. Neušlo mi, že se jeho ústa roztahují do úsměvu. Vzhlédl jsem ke špicím stožárů a spatřil něco neobvyklého: ponožky, které na ně navlékl nějaký šprýmař. Sloupy teď vypadaly jako nohy obra oblečené do ponožek, nahoře titěrné, dole tlusté, po stehna zaražené do betonové terasy. Groteskní podívaná na vandalský čin – kvůli tomu mě volali?

Pozdravil jsem se s Rozetou, Junek se nenechal rušit, měl u ucha vysílačku a u očí malý triedr. Oba byli bledí a oproti přihlížejícím velmi vážní. Kousek od nás stáli dva mladí strážníci a podle nejistých obličejů váhali, zda mají dát lidem zírajícím na sloupy pokyn k rozchodu. Zaklonil jsem hlavu a užasl: ty divné ponožky dokonce vězí v botách! Špičkou trčely každá jinam a lehce se v ranním větru kymácely – jako by si obr protřepával nohy. Žasl jsem, že to všecko už dávno nespadlo. Na podrážce, jež ukazovala podél Nuselského mostu ke Karlovu, seděl narezlý holub; zobákem z ní vybíral nějaké svinstvo a spiklenecky na nás mrkal, jako by zvažoval, zda nám nemá hodit něco na zub.

Věnoval jsem Rozetě tázavý pohled, a tu prudce zafoukal vítr a ona, s očima stále upřenýma nahoru, vykřikla „Pozor!“ a s rozpaženýma rukama udělala krok zpět. Instinktivně jsem se přikrčil. Jedna ponožka spadla dolů a těžce pleskla o kámen, plná jako na Mikuláše. Rozletěla se na dva kusy: jeden modrý a dlouhý, druhý černý a krátký. Tím druhým byla polobotka, na níž ještě před chvílí snídal pták. Zakutálela se mezi betonové záhony s cypřiši. První část, lidská noha v džínové nohavici, kterou jsem doposud považoval za obrovu ponožku, zůstala ležet pod sloupem.

Jako první to pochopil muž v čepici: zlomil se v pase a začal zvracet. Strážníci se na sebe krátce podívali a dali se do rozhánění shromážděných. Mnozí lidé prchali dobrovolně. Junek vyštěkl nějaký rozkaz, jedna z uniforem odběhla k vozu a přinesla roli modrobílé pásky, která za chvíli ohraničovala zakázané území. Rozeta poodešla stranou s mužem, jemuž se udělalo špatně. Ujal se ho jakýsi gentleman v tmavém obleku pod rozepnutým raglánem. Vykouzlil z náprsní kapsy plochou lahvičku a poskytl první pomoc.

Také bych douškem nepohrdl. Dřepěl jsem před končetinou a nemohl odtrhnout zrak od místa, kde se pod vyhrnutou modrou látkou bělala kůže. Tam, kde byla džínová nohavice přervaná, asi v půli stehna, jsem se podívat zdráhal. Junek se přes prskající vysílačku s někým hádal – vyrozuměl jsem, že soudní lékař odmítá přijet na místo činu – a Rozeta křísila mladou ženu, jež před chvílí omdlela. Sebral jsem odvahu a šel se podívat po polobotce. Nebylo těžké ji u záhonu najít. Donesl jsem ji Junkovi, nadále zabranému do výměny názorů s patologem. Drapl po ní a přiložil si ji k volnému uchu jako sluchátko – uměl telefonovat ze dvou aparátů najednou. Svůj omyl hned poznal, a aniž přestal mluvit, udělal výhrůžný krok mým směrem. Záhir měl pravdu, když mě před ním varoval. Ucouvl jsem a gestem naznačil, že bota je špinavá a neměl by si ji strkat do kapsy bundy. Ale už tam byla. Vrátil jsem se k utržené noze a nyní jsem se nevyhnul pohledu na strašlivou ránu. Nikde nebylo vidět krev. Napadlo mě, že stekla po sloupu, ale pohled vzhůru mě přesvědčil, že to tak není. Co to znamenalo? Že oběť musela vykrvácet ještě na zemi. Těsně vedle ulomené – ano, ulomené, spíše než přeříznuté – stehenní kosti zela v mase černá díra od špice stožáru. Ztuhlé svaly zachovávaly její kulatý tvar.

Druhá noha dál vítězně vlála na stožáru před Kongresovým centrem a špičkou černé polobotky ukazovala přes nuselské údolí někam ke Slupi. Sundali ji pomocí vysokozdvižné plošiny, trvalo to skoro hodinu. Obě končetiny byly odděleny od těla stejným způsobem: nikoli hladce odříznuté, nýbrž odtržené, odlomené. Podle druhu a velikosti obuvi a také podle stupně ochlupení pokožky je patolog označil za nohy mužské. Než si je odvezl k podrobné soudní pitvě, zeptal se nás, kde je mrtvola; nebylo totiž pochyb, že člověk, jenž takovýmto způsobem přišel o nohy, musí být po smrti. O tom, kam se poděl, jsme však přes důkladné propátrání okolí neměli potuchy.

Po desáté přijel na místo činu policejní náčelník. Vypadal přepadle a poněkud nešťastně, po nějaké rozhodnosti byla veta. Stejně jako minule v kanceláři se zdál být něčím zaskočený. U pravého ucha si držel hedvábný kapesník a třepal holou hlavou, na níž mu seděl švihácký klobouk; obvyklá rekvizita filmového gangstera.

Jeho první otázka se týkala Záhira: jestli ty nalezené nohy nepatří jemu. Rozeta mu s kyselým výrazem oznámila, že mu právě telefonovala a že je určitě celý, protože ji pozval na návštěvu nemocničního apartmá, s úmyslem předvést jí, že má všechny údy na svém místě. V duchu jsem se rozhořčil nad jeho nestydatostí, a popudilo to také Junka, i když z jiného důvodu. Obořil se na Rozetu, že Záhirovi o utržených nohou neměla říkat. Pokrčila rameny. Musela ho prý varovat, jestliže nechce, aby ho potkal stejný osud.

Odvážil jsem se hádku přerušit poznámkou, že nohy mohly patřit některému z těch, kteří rovněž obdrželi varování. Nato se Junek rozkřikl na mě, prý odkud o těch dalších vím. Musel jsem s pravdou ven: od Záhira. Záhir je hochštapler a děvkař, rozčiloval se Junek, a jednou prý na to dojede, beztoho má v tom jeho případu prsty ženská. Olejář udělal krok mezi naši rozhádanou trojici, zběžně si prohlédl kapesník a zastrčil ho do kapsy se slovy, že bude lepší, když o těch druhých dvou ohrožených budu vědět. Jmenují se Řehoř a Barnabáš. Oběma se od rána snaží dovolat, ale u Barnabášů nikdo nezvedá telefon a Řehoř je na služební cestě.

Junek někam odešel, snad do vestibulu Kongresového centra, aby dal mezi nočním personálem dohromady potenciální svědky incidentu. Ještě než Olejář odjel do kanceláře, pověřil Rozetu úkolem co nejdřív se spojit s Řehořem a Barnabášem, abychom je mohli vyloučit jako možné oběti. Rozeta nasedla do služebního vozu a nastartovala motor. Skrz stažené okýnko jsem se jí zeptal, čím se Řehoř a Barnabáš živí. Motor zakašlal a umlkl. S neproniknutelným výrazem v tváři mi poskytla tuto podivuhodnou odpověď: „Myslím, že už to víš.“

Skutečně. Byl jsem si jist, že Řehoř s Barnabášem jsou buď architekti, projektanti, nebo stavební inženýři.

Než se vůz rozjel, Rozeta mi s ostražitým pohledem, jímž se ubezpečila, že nás nikdo neslyší, vyřídila vzkaz od Gmünda: ve dvě hodiny mě bude čekat před kostelem Zvěstování Panny Marie. Řekl jsem, že se tam tedy uvidíme všichni tři. Přikývla a pak, jako by ji něco dodatečně napadlo, s úsměvem sáhla do kapsy a vytáhla svazek klíčů. Podala mi je okýnkem. Jsou od kostela, vysvětlila mi, včera si je vyzvedla na církevní správě. A pak řekla něco velice překvapivého: máme dnes jít s Gmündem sami, ona za námi přijde později. To se nesmí, namítl jsem a uvědomil si směšnost té situace: civilista připomíná zákon policistovi. Nesmí? opakovala suše; nesmí se to hlavně dozvědět Olejář – za žádných okolností. Zeptal jsem se, co má odpoledne tak naléhavého, že nemůže s námi – bude přece ve službě. Odsekla, že mi do toho nic není. Znovu nastartovala a odjela.

Na smluveném místě u kostela Zvěstování Panny Marie na Slupi – nebo též na Trávníčku – jsem byl před druhou. Prošel jsem se po Albertově a mhouřil oči před nízkým zlatým sluncem, jež se po dvou týdnech plískanic vyhouplo nad Vyšehrad jako pozdě, ale přece dozrálý delicius. Potkal jsem skupinku studentů z blízké lékařské fakulty, jinak zde bylo ticho a skoro liduprázdno. Z ulice Na Slupi ke mně doléhalo zvonění tramvaje, na vzdáleném výtoňském viaduktu slabě rachotil vlak.

Vzhlédl jsem k věži kostela, kam jsem před lety tak často chodil a který, jak se mi už tehdy zdálo, by měl sloužit za svatostánek spisovatelům, neboť jeho osmiboká zvonice s vizáží arabského minaretu a hrotem černým jako tuha připomíná ostře ořezanou tužku. Když ji ve čtrnáctém století stavěli, tužky se ještě nepoužívaly, avšak stavitelovo gesto pokory před pánem nad talenty se ve tvaru celé budovy nedalo přehlédnout. A tentokrát jako by se špice věže vypínala ještě výš než jindy, ale nebyl jsem s to odhalit příčinu toho zdání.

V kapse mi zachrastily klíče, které mi dala Rozeta. Vzal jsem je do dlaně a potěžkal, vychutnávaje pocit moci. Jako by se dveřmi, k jejichž zámku patří, nevcházelo jen do gotického kostelíka, ale současně i do chrámu všeho poznání. Pohled mi zabloudil ke stráni pod Karlovým náměstím, kde jsem za střechami Špitálu alžbětinek, kaštany botanické zahrady a věžemi Svatého Jana na Skalce vytušil temnou siluetu Faustova domu.

Od rána mi vrtala hlavou Rozetina podrážděnost a podivné chování, její nevzrušivý, věcný přístup ke krutému žertu nepochybně šíleného vraha. Já sám, jak jsem nyní zjišťoval, jsem vyšehradskou událost dosud nedokázal vzít plně na vědomí – vždyť nejsem ani stín profesionála, jakým jsem se kdysi toužil stát, tak kde se ve mně teď bere ta necitlivost? Možná jsem si tu hrůzu prostě připustit nemínil z pudu sebezáchovy. Nač si barvit život načerno něčím tak příšerným, jako je nález utržených lidských nohou vlajících na stožáru namísto státní vlajky? Hrozit se nad tím? Možná dřív – ale dnes? Když je všude kolem tolik násilí, kdo by neotrnul? Noha naražená na stožár je přece i komická ve své tragičnosti. A naše doba si v černém humoru libuje. Co jí taky zbývá? Co zbývá nám? Směju-li se, nezahynu. Zoufáš-li si, zahyneš.

Ale jak je to potom s poznáním? Vidí míň oči slzící smíchy, anebo oči zalité neštěstím?

Podíval jsem se na hodinky. Bylo čtvrt na tři. Rozhlédl jsem se ulicí Na Slupi a ještě jednou obešel servitský klášter přes Albertov, Votočkovu a Horskou, ale Gmünd nikde. Našel jsem telefonní budku a zavolal do hotelu, kde bydlel. Recepční mě ubezpečil, že pan Gmünd ve svém apartmá není. Napadlo mne, že bych se mohl zeptat, jestli rytíř strávil v hotelu noc. Mám to udělat? Udělal jsem to. Nestihl jsem svou otázku ani vyslovit celou, a recepční praštil sluchátkem.

Vrátil jsem se ke kostelu, přistoupil ke dveřím pod věží a vzal za kliku. Zamčeno. Zkusil jsem klíče a pasovaly. Zámky se jeden po druhém otevřely, bez skřípání, bez protestů. Ještě jednou jsem se rozhlédl a potom jsem vklouzl do dveří.

Bylo tam světlo a teplo. První, co upoutalo můj zrak, byl sloup. Nezdobený, téměř desetimetrový okrouhlý pilíř s masivním soklem, nahoře s větvovím klenbových žeber, vzpínajících se ještě dobrých pět metrů vzhůru, kde se strmě lámaly do obrácených kýlů chrámového dvoulodí. Není divu, že kostel tak učaroval Bohuslavu Balbínovi, jenž ho považoval za esenci českého stavitelství. A jak případný symbol je ten sloup, pomyslel jsem si, který samojediný podpírá všechno i sebe sama, a zajisté chrání ty, kdo sem přicházejí. Je obílený vápnem, i klenby jsou bílé, i stěny mezi okny; čistota a neposkvrněnost, jež dávají zapomenout na dávná zneuctění. Na konci čtrnáctého století byl kostel pestrý jako všecky gotické stavby, v klenbách převládala modrá a zlatá, v oknech žlutá, zelená a červená. Nechyběly ani orientální prvky, nápady odkoukané křižáky v Damašku, Jeruzalémě a Antiochii, které tu nalezly nový výraz v přečetných variacích. Na žebrech obkročné klenby se střídaly proužky stříbra a rumělky, ve smaragdových výžlabcích triumfálního oblouku, oddělujícího dvoulodí od chóru, se třpytily zlaté lístky. Fantaskní květinové motivy, symboly věčného života, se proplétaly všude, kam pohlédlo mnohočetné oko věřících v Otce, Syna i Ducha svatého. Hostina očí. Kdysi dávno.

Přistoupil jsem ke sloupu, jenž znamenitě soustřeďoval světlo procházející okny, takže se zdálo, že sám osvětluje prostor jako obrovský neon. Zvláštním způsobem se vymykal výbavě kostela, především jednoduchostí opracování a oproštěností od veškerých zdobných prvků. Obyčejný sloup, neodpovídající žádnému velkému historickému slohu; snad ho tu dávno před středověkem vztyčil neznámý funkcionalista. Rýpl jsem do omítky klíčem, v bláhové naději, že zahlédnu pod bělobou rudý šrám a přesvědčím se o pravdivosti pověsti, která praví, že sloup tu před vystavěním chrámu sloužil co pohanské obětiště. Býval prý červený od krve zvířat i lidí, desátků odváděných nenasytným božstvům. Bylo moudré ho nestrhnout, když potom přišli s křížem a vodou, bylo prozíravé obtěžkat ho střechou a krovy. Jak nás učí řecká pověst, dokud se Atlas prohýbal pod břemenem, sekal dobrotu.

Sehnul jsem se a prsty hledal vryp po ostří nože. Nebyl tam. Jako by živá tkáň prastarého pilíře ranku sama uzavřela. Přitiskl jsem dlaň ke kameni. A tu se sloup, po věky neochvějný, znatelně zachvěl.

Dolehly ke mně vzdálené kroky, s úlekem jsem se otočil. Nikde nikdo – jenom ten pocit, stejný jako ve Štěpánovi a v Apolináři. I zde zela kazatelna prázdnotou a nic se nepohnulo na kruchtě s varhanami, a snad jen prach zvířený mými kroky vytrhl kněžiště z velebné nehybnosti. Zvuky musely přijít zvenčí, tady jsem byl sám s nadzemskou krásou chrámu.

Před sto padesáti lety se kostel spolu s přilehlým klášterem stal filiálkou zemského blázince – jen díky tomu byl znovu vysvěcen, jinak hrozil úplný zánik. Zbožní Pražané sem měli přístup jednou za rok. Ještě dříve byl v klášteře ústav pro vzdělávání poddůstojníků; vodili si do kostela holky a bavili se bezuzdnostmi tropenými v místech, kde se dřív sloužila mše svatá. Barbarství armád nikdy nezklame – ve všech dobách má podobnou tvář. Vojsko se v servitském klášteře Na Slupi usadilo už koncem století osmnáctého, poté, co byl na příkaz císaře Josefa zrušen. Posádka dělostřelců a chovanci vzdělávacího ústavu Kinského a Kallenbergova pluku řádili v odsvěceném kostele jako v dobytém území nepřítele: rozkradli, co mohli, odnesli i píšťaly z varhan, aby je rozřezali a smíchané s olovem přetavili na střelivo do dlouhých mušket. Ale co to bylo proti podzimu 1420, kdy odsud, přímo z chrámu Páně, stříleli husité na Vyšehrad!

Klesl jsem před sloupem na kolena a opřel si o něj skloněnou hlavu. Pomodlit se, poprosit za odpuštění, k tomu mě nutila tíha okamžiku. Vážil jsem slova, ale vázla mi v hrdle. Jak odprosit kámen za zločiny tvorů, o nichž nevíte téměř nic? Slzy lítosti mi zamžily zrak a nestékaly už po tvářích, nýbrž padaly přímo na kamennou dlažbu. Déšť z oblačné duše.

Pak se to stalo. Spadla hvězda. Zlatá, lesklá malá hvězdička s krátkými cípy. Vedle ní druhá a třetí, potom sprška hvězd najednou. Vzal jsem jednu do ruky a přiblížil si ji k očím. Měkký plíšek ze zlata, do tenka vyklepaný jemnými prsty řemeslníka. A tu se ke mně sneslo ještě něco. Nebylo to zlaté, ale tmavě modré – modré z nebe, velké jako dlaň a lehounké jako pírko. Zvedl jsem hlavu. Z noční oblohy namalované na stropě se odlupovala jedna hvězda za druhou a ve zlatém víru padaly na dlažbu kostela. Na nebi po nich zůstávaly bledé cípaté stíny. Prastarý sloup se znovu zachvěl, nyní mohutněji, děravý vesmír zaburácel a otřásl se, jako by se mi chtěl co nevidět zřítit na hlavu.

V kostele se rozpoutala vřava. Lidé, kteří tu ještě před chvílí nebyli, nyní běhali z kouta do kouta a zdálo se, že se na něco připravují. Stěny praštěly jako pod údery hamru, z oken se s řinčením sypalo sklo, z kleneb padala omítka a usazovala se na přilbách vojáků jako namodralý sníh. Na jedné helmě jsem zahlédl hvězdičku; narudle se tam blýskala jako předzvěst něčeho neblahého. Muž, na něhož spadla, měl na prsou vyšitý kalich. Přeběhl kolem, div že mě neporazil, a před oltářem se obrátil tváří do chrámu. Nato zamával jakousi lesklou holí… ne, zamával mečem. Ukázal jím na střední okno presbytáře. Odkudsi se vyřítil jiný a v jazyce, jemuž jsem pro ohlušující dunění nerozuměl, něco zavolal, možná nadávku, soudě podle zloby, jež se v tom tónu ozývala. Když to první muž slyšel, svěsil ruku s mečem a pomalu se rozhlédl, jako by něco zvažoval. Nato se ozvalo zřetelné „Sem!”, ale nepoznal jsem, odkud to přišlo. Ten s hvězdou a kalichem přeběhl k oknu před epištolní stranou kněžiště a ve stejném gestu jako předtím zvedl meč. Druhý vyběhl ven z chrámu. Nějaká středověká hra? Škatulata, hejbejte se! Dunění zatím hrozivě bobtnalo a přicházelo nyní zvenku severní lodi. Náhle se za mými zády v levé části kostela s ohlušujícím lomozem rozletěla zeď.

Do chrámu se vevalil válečný vůz. Když se usadil oblak prachu, viděl jsem, že kolos je obitý železem a jednu stranu má zašpičatělou jako příď bitevní lodi. Trčelo z ní železné beranidlo ve tvaru zaťaté pěsti, větší než lidská hlava, nyní úplně bílé od omítky a kamenné drtě. Vůz před sebou tlačilo deset silných chlapů, neotesaných kolohnátů oděných do vyrudlých halen a přiléhavých kalhot z hrubé látky. Svírali v rukou kožená oka připevněná k oji a pomalu vozem otáčeli. Beranidlo zakryla korba a namísto něho se mužům nad hlavou černě zablýskla dlouhá hlaveň. Hákovnice, prapuška z patnáctého století, mnohem obludnější, než jak popisují historické prameny. Když stál vůz čelem k tomu z chrámových oken, pod nímž stál ozbrojenec s hvězdou, mocně zatáhli. Zbraň triumfálně prorazila kamenné okenní kružby, které se vysypaly ven jako kostky na hraní. Bylo zcela jasné, kam je hlaveň namířena: přímo na Vyšehrad.

Hák se zaklesl za poprsník, muž pod oknem něco houkl a nějaký chlapec, dítě asi desetileté, se mrštně vyšvihl na vůz, pro něco se shýbl a jako opice s tím vyběhl po hlavni až k jejímu ústí. Tam se kluk posadil do úzkého okna, zachytil tyč, kterou mu hodili, vymetl s ní hlaveň a upěchoval prach. V rukou se mu matně zaleskla olověná koule, velká jako pomeranč. Vzápětí zazvonila uvnitř zbraně. Ale to už dítě seskočilo z okna a jakýsi prostovlasý muž v zelené haleně, úzkých nohavicích a vysokých botách vystoupil na dřevěné kolo vozu a přiložil pochodeň k doutnáku. Rána byla ohlušující, kostelem to zapraštělo a na dlažbu se z prsou lodní klenby zřítilo pár cihel. Než vše zahalil mrak šedivého prachu, všiml jsem si, že kamennou stěnu pod hlavní hákovnice roztrhl zpětný náraz. Dělo nehybně stálo a čekalo na nové nabití, muži si nejistými zraky prohlíželi strop. Znásilněný kostel se vyděšeně chvěl v základech a přimykal se k svému sloupu. Přitiskl jsem si dlaně na uši a pevně jsem zavřel oči.

Když jsem je opět otevřel, stál přede mnou Prunslík a houpal v ruce maličkým notýskem v kožené vazbě a se zlatou ořízkou, zavěšeným na zlatém řetízku. Byl navlas stejný, jaký jsem zahlédl u Gmünda. Když viděl můj vyjevený výraz, schoval notes do kapsy kalhot; v tom kratičkém okamžiku jsem si všiml, že mu odtamtud kouká zdobená rukojeť tenké dýky, ihned ji však schoval pod sakem. Zlomil se v bocích jednou na levou a jednou na pravou stranu a koutkem úst stažených do grimasy ucedil: „Vida, jak se činí náš mladý doktor lithomorum! Spal jste namouvěru neklidně, pane kolego. Vaše chyba… A na zdraví!“

Mé kýchnutí způsobil ještě prach z rozbořeného zdiva, nyní však po něm nikde nebylo stopy. V kostele byl pořádek, sklo stálo v oknech hladké a netknuté a neporušené zdi byly vzorem stability.

„Vy jste to neslyšel?“ zeptal jsem se, ještě napůl omámený.

„Právě jste kýchl a předtím jste něco blábolil. Jsem velký fanda na sny, Vídeňák mě chytl v mládí a nikdy nepustil, to víte, ta moje výška, takže se nezlobte, že jsem si něco zapsal. Rozeberu vás jako rezavý budík, to budete mrkat, jak jste na tom bídně, každý mrká.“

Zvedl jsem se a oprašoval si kalhoty, které nebyly zaprášené. Podíval jsem se na hodinky: čtvrt na pět. Nejméně o půldruhé hodiny víc, než bych byl hádal.

„Gmünd tu není?“ zeptal jsem se. Prunslík mezitím poodešel do presbyteria, a tak jsem otázku musel nahlas zopakovat.

„Má práci,“ odpověděl. „Místo něj jsem tu já, taky byste mohl projevit špetku radosti.“ Začal dlouhými kroky odměřovat rozvor triumfálního oblouku. Vypadal přitom jako ošklivý, malý křivonohý pták, vodouš nebo jespák, ovšem nebýt těch do špičky vyčesaných vlasů, které z něj dělaly spíš chocholouše.

Nedalo mi to a optal jsem se: „Co to provádíte?“

„Chystáme tu s Matyášem změny, to budete koukat, například tohle mívalo docela jiný tvar, než to má dnes.“

Zastavil se pod bohatě vyřezávanou novogotickou kazatelnou. „Chrám regotizoval Grueber, tohle je nádherný kousek, že?“ Patrně myslel kazatelnu, ale ukazoval na sebe. „Jenomže to nedotáhl do konce. Přijdou sem nové lavice, kopie těch z roku 1385, kdy kostel dokončili. Dostal tehdy střechu a byla to radost na pohled, vskutku velké a slavné svěcení. Škoda že jsem při tom nebyl, ale taky císař Karel chyběl, tak co. A Václav IV.? Nechal si o tom vyprávět na Točníku. I vy jste mi něco řekl, střípky z nočníků skládají historii a každý je nesmírně cenný.“ Doskákal ke mně po jedné noze, zamrkal a řekl: „Ale že je Róza kus, co říkáte?“

„Co ji sem pletete?“ ohradil jsem se. „Promiňte, ale pokud se mi tu snažíte něco naznačit, tak si to nechte.“

„Naznačit? Co si to o mně myslíte? Já vždycky všecko, jak mi krátkej zobák, krá, krá, jak se vám líbí má kravata?“

Odlepil jsem zrak od jeho vyšinutého výrazu a zahleděl se na křiklavou vázanku. Byla žlutá a v desítkách provedení se z ní na mě smál lev z jakéhosi animovaného filmu. Tázavě jsem zvedl obočí.

„Nestojím vám na vedení?“ zachechtal se Prunslík a začal kolem mě poskakovat; v modrém obleku a s rudou hlavou vypadal jako plynový plamínek. „Rychle si ho vytáhněte!“

Pak zvážněl stejně rychle, jako se rozkřepčil, a ukázal na strop. „Vidíte ten svorník?“

Zvedl jsem zrak k závěrovému svorníku klenebních žeber. Byl na něm erb a v něm lev.

„Chudáček,“ řekl Prunslík. „Jak mu asi bylo, když na věži seděla ta pitomá cibule? Zatracený nadejmání potrápí i lítou šelmu, to si nemyslete. Ještě že sem pustili Gruebera.“

„Mluvíte o regotizaci kostela?“

„O čem jiném? Mám vás přivést, žádá si vás, žádné poroučení, kdepak on!“

„Mám za někým jít? Za Gmündem?“

„Věřte mi, že nebudete litovat. Vám to dnes nějak pomalu zapaluje, že? Ani já vám nejsem nic platný.“ Naklonil ke mně hlavu jako zapálenou sirku. „Nebo se mi to jenom zdá? Nejste zamilovaný? Chce s vámi mluvit, vždyť víte, jak na vás trpí. Myslím Gmünda, kdepak Rozetku, i když to byste letěl jako o závod, co? Rytíř vás má radši než mě, nechápu, čím jste si to zasloužil, ale to nakonec není důležité. Podívá se vám za nehty, proklepne si vás, buďto vám vynadá, anebo vyplatí zálohu, abyste nám v komoře s nožičkama nahoře.“

„Abych co? Buďte tak hodný a mluvte jasně. Rozumím tomu tak, že mám jít s vámi do hotelu.“

„Bravo!“

„Promiňte, ale to nepůjde. Nevím, jestli to víte, ale v noci se stala další vražda… vlastně chci říct, že došlo k dalšímu útoku, podobnému jako posledně. Tentokrát smrtelnému. A policie teprve zjišťuje totožnost oběti. Mohli by mě potřebovat. Domluvím se s panem Gmündem na jindy.“

„Typické, že policajti pátrají po tom, o čem si cvrlikají vrabci na střeše.“

„Vy něco víte? Povězte mi všechno, prosím vás.“

„Nic, co by stálo za řeč, netěšte se. Byl to jeden z těch, které měla policie hlídat. A neuhlídala – jako vždycky.“

„Barnabáš?“

„Taky si je pletete? Barnabáš, Řehoř – Řehoř, Barnabáš. Tohle byl myslím Řehoř, ale ruku bych za to nedal. Jeho žena žila v přesvědčení, že odjel na služební cestu. Když jí tajní ukázali polobotky, už si to nemyslela. Praštila sebou jak špalek.“

„Doufám, že jí to sdělili ohleduplně. Muselo to pro ni být strašné.“

„Lepší, než kdyby ho měla poznat podle těch chlupatejch hnátů, ne?“

„Máte svérázný smysl pro humor, pane Prunslíku.“

„Děkuji.“

„Povězte mi – nezmínila se policie o nějaké dlažební kostce? Nerozbil s ní někdo Barnabášovi okno?“

„Vida vida, vy jste učiněný Maigret, ale mluvíme přece o Řehořovi. Ovšem já se o takové pitomosti nezajímám, to byste měl vědět. Můžu vám však říct něco jiného. Našli jeřáb, kterým to ti lotříci, ti gauneři nestydatí, aby je čert spral a husa kopla.“

„Provedli? Kterým to provedli?“

„Káru s vysokozdvižnou plošinou, takové to veliké pojízdné rameno, co občas vídáte po městě. Je to oranžová tatra, používají to při opravách pouličních lamp, dneska muzeální kousek. A víte, kde stála? V parku na Dobytčáku, na Karláku, jak se dneska říká. Nikdo si jí nevšímal, policajti si jistě mysleli, že přijely kombajny sklízet kaštany, až do chvíle, než jednomu došlo, že to vpředu ani vzadu nemá poznávačku.“

„Jak přišli na souvislost s vraždou?“

„Ale prosím vás, to ještě vůbec není jasné. Jenže to auto je tak podezřelé, že to člověku nedá, aby si nezačal dávat jedna a jedna dohromady. Představte si, že klíče od zapalování ležely na sedačce v kabině. Otisky prstů žádné, kdo by taky byl takový hňup?“

„Nikdo.“

„Nikdo,“ přikývl horlivě Prunslík a zamnul si ruce. „Jenže není právě tohle zatraceně podezřelé? Který řidič náklaďáku po sobě vyleští uchmatanou šaltpáku, volant, celou kabinu? Nebo že by to byl fajnovka, co šoféruje v rukavičkách a voní si auťák papundeklovým stromečkem?“

Vítězoslavně na mě cenil zažloutlé zoubky a já musel uznat, že má pravdu.

„Žádná espézetka,“ pokračoval, „a žádné výrobní číslo! Ani na motoru, ani na podvozku, ani na karoserii, nikde. Někdo to vyleptal kyselinou a přetřel hezky na oranžovo, jako zbytek auta. Ten náklaďák má oranžová i kola, ještě že jste to neviděl, vy citlivko. Slyšel jsem, že Praha byla v sedmdesátých imrvére rozkopaná a tyhle autíčka jezdily i po chodníku.“

„Nejsem z Prahy. Ale kdo jiný než šílenec mohl po sobě zamést stopy tak důkladně, že tím vzbudil pozornost?“

„Já bych taky řekl, že to byl cvok. Olejář není takový hlupák, na jakého vypadá – já vždycky tvrdil, že má v hlavě víc než to svinstvo, co se mu valí z uší – a tak mu tyhlety zametené stopy nestačily. Všiml si ještě něčeho.“

„A to?“

„Směru, v jakém vůz v parku stál. Nebylo to logické, postavit ho takhle naštorc přes trávník. Kdybyste protáhl osu od čelního skla, dostal byste se ke stožárům před Kongresovým centrem, kde jste ráno našli ty nohy. A víte, co je v samém prostředku té úsečky začínající na Karláku a končící před Vyšehradem?“

„To opravdu nevím.“

„Hádejte třikrát, ale nezapomínejte, že první slovo platí, druhý leze z gatí.“

„Prosím vás, nechte toho. Tak co je v té ose?“

„Svatý.“

„Svatý?“

„Apolinář.“

„To je… nanejvýš zajímavý postřeh. Ale k čemu je nám dobrý? Zajímalo by mě něco jiného: zda nevíte, kam policie ten jeřáb odtáhla. Taky bych si ho rád prohlédl, třeba něco objevím.“

„Vy můj hlupáčku, jdete s křížkem po funuse! Když se jeřáb nepodařilo dát do pohybu, rozhodli dopraváci, že bude zítra odtažen. Jenže ho nikdo nehlídal. Celí policajti – nechat si vyfouknout takový kolos. Olejář o tom nechce mluvit a vydal zákaz zmínit to před novináři. Takovou nepoctivost byste do něj neřekl, že ne?“

Zahihňal se, zašilhal na mě jedním modrým, krystalicky průzračným, krystalicky tvrdým okem a dodal: „Nebo řekl?“

XV

Jsem volný jak kámen,
jenž padne, kam padá,
jsem svobodný jak ten,
jenž dal slib.

— R. Weiner

Cestou k hotelu jsem dvakrát zakopl na kočičích hlavách. Sodíkové výbojky veřejného osvětlení narůžověle poblikávaly a jen pomalu se osmělovaly rozzářit se doběla. Trasa tramvaje č. 3 byla odkloněna, musel jsem vystoupit už v Myslíkově ulici a uprostřed vozovky jsem upadl, dokonce se mi otevřel kufr a vychrlil do jízdní dráhy pár brožovaných knih. Až na rozbité zrcátko jsem věci nastrkal zpět a málem přišel o život, když se ze tmy vyřítila bílá drožka a s ječícím klaksonem se o mne otřela tvrdým bokem. Podíval jsem se za ní jako za nepřítelem, jehož zbrani jsem o vlásek unikl. Od řeky zářily do noci čtvercové výlohy Mánesa jako barevné obrazovky světélkujícího světa médií, ve žluté záři za sklem se pohybovaly stíny postav se sklenicemi v rukou, nějaká vernisáž, příležitost pro pozvané, obluzující němohra pro nezasvěcené stojící venku.

Bylo to divné, ale žádné z oken hotelu Bouvines nesvítilo. V recepci jsem zahlédl aspoň zelenou záři lampičky a vedle ní hlavu skloněnou nad knihou. Zamířil jsem tam, a než jsem se stačil představit, recepční pozdravil a řekl, že o mně ví. Sáhl za sebe pro klíč, podal mi ho a připojil vysvětlení, že pan Gmünd sice musel v naléhavé záležitosti odejít, ale já ať se na to neohlížím a jdu se ubytovat. Vyčlenili mi modrý pokoj – ten si mám vzít.

Zamkl prosklené dveře a pověsil na ně cedulku s anglickým nápisem back soon. Pak mi pomohl vynést kufry. Výtah nejezdil. Pan Gmünd svou váhou prý ztrhal všechna ocelová lana. Chvíli mi trvalo, než jsem jeho žert pochopil, a i pak jsem zachoval mlčení, protože urážel šlechetného člověka. Postavil zavazadla přede dveřmi a vyčkával. Když jsem ho ujistil, že už nic nepotřebuju, odporoučel se. Ta jeho prostořekost mi vlastně přišla vhod; kdybych mu nějaké spropitné dát chtěl, nevěděl bych si rady.

V Gmündově apartmá bylo příjemné, nikoli přílišné teplo, ze tmy v předsíni bděle pomrkávalo oranžové světélko termostatu. Po hmatu jsem našel vypínač a stiskl ho, na krémově natřených stěnách se měkce rozzářily tři dvouramenné elektrické svícny. Dotáhl jsem kufry pod dřevěný věšák a batoh položil na ně. Gmündova hůl a plášť byly pryč. Jen deštník opřený v koutě prozrazoval, že tu někdo bydlí. Předsíň byla uklizená, tlumeně zelený koberec nehyzdilo ani smítko prachu. Přišlo mi divné, že nikde nevidím žádné boty, boháč jako Gmünd jich musí mít spousty. Zřejmě byly všechny v třech mělkých skříních, stojících u stěny naproti. Až mě zasvrběly prsty, jak jsem se do nich zatoužil podívat, ale tuhle zvědavost se mi zdařilo překonat.

Z předsíně vedly čtvery dveře: dvoje doleva, jedny rovně a jedny doprava. Pokud jsem si dobře vzpomínal z první návštěvy, do salonu, kam jsem byl uveden, vedly ty proti mně. Obrátil jsem se tedy k prvním dveřím vlevo; za nimi jsem očekával modrý pokoj. Stiskl jsem kliku, otevřel a překvapeně ucouvl. Za dveřmi jsem uviděl úzkou chodbičku, jež musela být souběžná s velkou hotelovou chodbou za silnou zdí. Budova kdysi bývala obytnou tvrzí s centrální věží, v období baroka a klasicismu ji postupně obestavěli pohodlnými pokoji a obehnali několika ochozy, které se časem změnily v chodby. Ano, při takto pomalém stavebním postupu se mohlo stát, že vznikla hluchá místa bez zjevného účelu – třeba tato chodbička. Musela měřit pět šest metrů a na jejím konci byly zavřené dveře. Byla opravdu velmi úzká, tak na šířku ramen, a zvláště znepokojivá byla červená barva jejích stěn.

Přešel jsem k druhým dveřím v levé stěně předsíně a otevřel je. Nějaký kumbál… Ne, temná komora! V maličké místnůstce, kam by se vešel nanejvýš jeden člověk, stál na kovových nohách stolek a na něm fotografický zvětšovák zabalený do igelitu. V plechových policích jsem viděl umělohmotné vaničky, několik žárovek, dva vteřinové budíky a stohy žlutých, červených a šedých lepenkových krabiček, nejspíš plných fotografického papíru. Ke zdi bylo připevněno úzké a nezvykle hluboké smaltované umyvadlo, zřejmě vyrobené speciálně pro laboratorní účely. Připomínalo brašnu. Nad ním čouhal mosazný vodovodní kohoutek. Těsně pod stropem, nad poličkami, se černal malý kruhový větrák. Ke stolku byla přišoupnuta židle.

Tiše jsem komoru zavřel a přistoupil ke dveřím, za nimiž, jak jsem byl přesvědčen, byl Gmündův parádní pokoj. Nahlédl jsem tam. Všechno jako minule. Klín světla dopadl na vysoký bílý koberec, který svou měkkostí a hustotou silně vábil chodidla vězící v tenkých polobotkách. V šeru opodál stál konferenční stolek, u kterého jsem posledně večeřel, úplně vzadu, vedle tmavého krbu, stál pojízdný bar. Závěsy na oknech byly zatažené. Už jsem byl téměř rozhodnut vyčkat v tomto vlídném prostředí návratu svého hostitele, ale pak jsem si to rozmyslel. Nechtěl jsem působit dojmem člověka, který se nedovede ani ubytovat, přestože je k tomu vyzván. Prunslík by se mi smál.

Vyzkoušel jsem poslední dveře v předsíni, ty po pravé straně vchodu. Ukázalo se, že skrývají to, co jsem napůl předpokládal a več jsem napůl doufal, totiž toaletu. I tato místnůstka mě překvapila sortimentem svých služeb. Nemohl jsem si nevšimnout, že sedátko na bělostné porcelánové míse je třísložkové: spodní část, vyrobená z nějakého vzácného dřeva, snad z mahagonu, byla mimořádně rozměrná, na ní se dalo sklopit sedátko titěrné, jaké si dočasně pořizují rodiny s malými dětmi. I to bylo dřevěné, světlejší, hádal jsem ořech. A obě dvě přikrývalo docela malé víčko, nejsvětlejší, s intarzovanou šachovnicí z obou spodních ušlechtilých dřev. Po jedné straně mísy bylo ve zdi zabudované rádio, po druhé straně visela prosklená lékárnička plná lahviček z barevného skla a titěrných škatulek z bílého kovu.

Vrátil jsem se do předsíně, odhodlán vstoupit do dveří, které jsem otevřel jako první, a projít úzkou chodbou do modrého pokoje. Sebral jsem odvahu a udělal krok dovnitř. Chodba dříve nejspíš sloužila jako šatník, protože jí scházelo osvětlení. Nebylo tu však nic, ani věšáky na šaty, ani tyč na zavěšování ramínek. Červená tapeta na stěnách a nízkém stropě byla tkaná a na omak měkká. Nikde jsem nenalezl švy.

Myslel jsem, že stačí dva tři kroky, abych se dostal ke dveřím na druhé straně, ale musel jsem jich udělat víc než deset. Čím jsem byl dál, tím víc se koridor úžil. Posléze jsem musel sklonit hlavu a natočit se bokem. I strop tu byl nižší než u vstupu. Právě to vytvářelo dojem, že je krátká – ten, kdo vcházel z chodby, počítal s běžným optickým klamem sbíhajících se přímek, a přitom se díval do zmenšujícího se prostoru.

Na konci červené šatny byly stěny tak natěsnané, že jsem se mezi nimi stěží protáhl. Ač měkké, byly nepoddajné, sotva jsem mezi nimi mohl dýchat. Natáhl jsem ruku k dvířkům na druhém konci. Nebyla o mnoho větší než světlík a neměla kliku. Asi v polovině byla klíčová dírka. Doufal jsem, že dveře nejsou zamčené. Pokud je za nimi můj modrý pokoj, mám vyhráno. Pokud ne, musím se vydat zpátky a počkat v salonu na příchod hostitele.

Zamčeno nebylo. Dvířka kladla mírný odpor, nejspíš byla připevněna k silné pružině. Skrčil jsem se, protáhl se do tmy za nimi a spadl z jakýchsi schůdků. Neviděl jsem je, ale daly se nahmatat. Dvířka byla nad nimi, tedy výš než vchod z předsíně. Podlaha v červené chodbičce musela mírně stoupat, ale já si toho nevšiml.

Dvířka za mnou zaklapla a já jsem se ocitl v neproniknutelné tmě. Neviděl jsem vůbec nic, ani ruku, kterou jsem na zkoušku zvedl těsně před obličej. Pak jsem si uvědomil, že zatímco tma je naprostá, o tichu se to říci nedá. Odněkud ke mně doléhal slabý šum. Zvedl jsem se, zašmátral po zdi vedle schůdků a okamžitě našel vypínač.

Tma se proměnila v předsíň, odkud jsem před chvílí vstoupil do červené chodby. Zatočila se mi hlava a ruka mi znovu vystřelila k vypínači – tentokrát aby zhasla. Připadal jsem si jako ve zlém snu: odněkud vyjdu, udělám pár kroků přímo před sebe a přijdu tam, odkud jsem vyšel.

Zhasl jsem, zhluboka se nadechl a opět rozsvítil. Nebyla to první předsíň, ale jiná, která se jí velmi podobala. Osvětlení, zelený koberec a dveře kolem vypadaly stejně, ale byly tu rozdíly. Vedle mě v koutě stál věšák, ale deštník jsem neviděl. V první předsíni zase chyběly dva schůdky, z kterých jsem spadl, zato se odtamtud vycházelo ven na hotelovou chodbu. Za mnou byla jen dvířka, kterými jsem vstoupil. Opřel jsem se vedle nich a s potěšením zjistil, že tato zeď je pevná. Na jejím konci, z pravého rohu předsíně, kde se černal malý výklenek, vedly další dveře. Stěna, která byla k té mé kolmá a rovněž ústila do výklenku, měla dveře dvoje a ta naproti mně rovněž. S dvířky do červené chodbičky jich bylo šest.

Rozhodl jsem se postupovat proti směru hodinových ručiček. První byl výklenek. Vyvedl mě z míry, hned jak jsem vzal za kliku. Zjistil jsem, že dveře se otvírají do setmělého salonu s bílým kobercem. Posledně jsem je přehlédl. Z místa, kde jsem se ládoval pochoutkami od Gmünda, nebylo možné postřehnout, že pokoj, který vlastně opisuje čtvrtinu kruhu kolem centrální věže domu, má ještě tento východ.

Přešel jsem k prvním dveřím nalevo. Nijak se od ostatních nelišily, a přece mě cosi přimělo, abych u nich nejdříve zaklepal, přestože jsem měl za to, že byt je prázdný. Pokoj byl rozpůlen, přední část byla od zadní oddělena falešnou příčkou se sníženým podhledem a rozhrnutými těžkými, nejspíš brokátovými závěsy, v půli ovázanými světlými šňůrami se střapci. Na látce se v narudlých záblescích odráželo světlo z předsíně. Vzadu pod oknem stála dvojitá postel, vedle ní noční stolek a na něm hromádka knih. Bílé stránky rozevřených svazků zářily i na rohu psacího stolu, který vykukoval za závěsem. Okno vedlo do tmavého hotelového dvora, vše tu zůstávalo v šeru. V přední části jsem kromě karetního stolku, klubovky, starožitného šatníku a prosklené skříně, v níž se jeden vedle druhého tlačily knižní hřbety, rozeznal ve zdi vlevo obrys dveří. V pokoji se vznášelo téměř neznatelné memento vůně tabáku. A ještě něčeho jsem si všiml. Zvláštní šumění, které jediné rušilo hrobové ticho starobylých komnat, tu bylo o něco hlasitější. Do tohoto pokoje jsem si netroufal vkročit, patřil nesporně rytíři z Lübecku. Zavřel jsem za sebou nesmyslně tiše.

Přistoupil jsem k dalším dveřím a přiložil na ně ucho, protože se mi zdálo, že syčivý zvuk vychází právě odtud. Nemýlil jsem se, ale jen jsem se o tom přesvědčil, zvuk ustal. Vylekalo mě slabé cinknutí, snad kovu o kov. Někdo je tedy uvnitř? Pak něco slabě klaplo, něco zašustilo a opět se rozhostilo ticho.

Nechtěl jsem utéct; takový strach jsem neměl. Odvážil jsem se dokonce zlehka stisknout kliku. Někdo tam byl, to jsem poznal hned, jak ke mně škvírou ve dveřích proniklo světlo a zavanul vlhký teplý vzduch, ztěžklý vůní, která mi připomněla růže před odkvětem. Pootevřel jsem jen na kousek a nahlédl dovnitř. Uviděl jsem malý předpokojík se čtyřmi východy: u prvního, kde jsem stál, a u protějšího byly dveře pootevřené, u postranních byly zavřené. Spočítal jsem si, že ty napravo musí vést do Gmündovy ložnice, ale mou pozornost upoutávaly ty naproti. Za jejich křídlem bylo vidět výřez osvětlené koupelny: kus umyvadla s velkými mosaznými kohoutky, nad ním část zrcadla a smetanově bílé, drobně žilkované kachlíky. A vedle… něco prapodivného. Obrovitá dřevěná káď, z níž stoupala pára nikoli ke stropu, ale k baldachýnu, stříšce jakéhosi tureckého stanu vztyčeného nad kádí, s těžkými, sytě rudými poodhrnutými závěsy, zdobenými klikatým bílým pruhem a dlouhými černými třásněmi. Koupelna hradní paní! To odtud jsem slyšel to šumění.

Vodu musel někdo zastavit. Už už jsem chtěl za sebou zavřít, v domnění, že ten, kdo zavřel vodu, už je patrně v jednom z pokojů za zavřenými postranními dveřmi. Ale nečekal jsem, že bude ještě v koupelně. Před umyvadlem se náhle objevila nahá žena. Ruce měla zvednuté k vlasům, tmavým a dlouhým; vzadu si je spínala do uzlu. V zubech držela sponky a upřeně se dívala na svůj odraz v zrcadle. Zalitoval jsem, že je tak malé, neboť její podobu vracelo jen od temene po hrdlo. Z profilu jsem viděl těžká prsa upomínající na zralé hrušky, o odstín světlejší než kůže na pažích. Přisál jsem se okem ke škvíře ve dveřích a zakresloval do paměti každičký záhyb toho ztepilého těla. Patřilo Rozetě.

Klesl jsem pohledem k Rozetiným hýždím, hedvábně hladkým až na místa, kde se v kůži dělaly tukové jamky. Boky nepřecházely v pevná stehna plynule, ale vězely v podivném spodním prádle, nepatřičně malém a stísňujícím, lesklém jak hlazený kov.

Dívka se vytáhla na špičky a opřela se tělem o umyvadlo. Kovově to zazvonilo a v témže okamžiku se jí na boku zahoupal malý, složitě tvarovaný visací zámek. Vypadal jako erb a z jeho středu se na mě černě šklebila křivá klíčová dírka. Než se dveře koupelny zabouchly, zahlédl jsem v zrcadle vyplašené Rozetiny oči.

Odvrátil jsem se od dveří do koupelny a pokusil se zorientovat. Zbývaly už jen dveře ve stěně proti východu z červené chodbičky, poslední volba vstupu do modrého pokoje. Na dlouhé rozmýšlení nebyl čas, musel jsem se schovat dřív, než se Rozeta půjde podívat, kdo ji šmíroval. Mohla by mít zbraň. Byl jsem přesvědčen, že mě nepoznala, ale kdybych tu zůstal trčet… Sáhl jsem po klice bližších dveří. Další tmavý předpokoj. Vklouzl jsem tam a zavřel za sebou. Loktem jsem poslepu natrefil na vypínač a opřel se o něj.

Zde bylo uspořádání jiné. Vpravo byla koupelna a přímo proti vchodu pokoj, v němž jako by někdo všecko zpřeházel vzhůru nohama. Místnost byla zatarasena nábytkem, až bylo s podivem, že se sem vejde ještě nějaký obyvatel. Vypadalo to tu jako na divadelní scéně. Uprostřed stály dvě skříně zadní stěnou k sobě. Kolem byly rozestaveny rozličné židle, stolky, taburety a stojany na květiny, také železný rošt, v němž jsem rozpoznal středověké ohřívadlo, otřískané pianino a dvě antické sochy v životní velikosti, s podstavci, sádrové. Bezhlavé mužské torzo sloužilo jako věšák, na rukou a ramenou neslo vesty a saka a tmavé převlečníky. Ženské torzo, jemuž scházely ruce, mělo na hrdle pověšen trs pestrých vázanek. Šaty se válely i všude po zemi, nošené i úplně nové, mnohé košile ani nevybalené z celofánu.

Ač v tomto zmatku nebyl řád, přece jen se v něm dalo bydlet. Všiml jsem si, že kusy nábytku jsou rozmístěny tak, aby mezi nimi vznikaly maličké uličky, jimiž se dá protáhnout do zadní části. Tam, jak jsem tušil, bude asi lůžko.

Vrátil jsem se do předpokoje a tu jsem zaslechl, jak se v předsíni otevřely dveře. Věděl jsem, že je to Rozeta. Jistě se jde přesvědčit, zda oko, které na ni vykouklo ze škvíry pootevřených dveří, bylo jen přeludem.

Ven do předsíně jsem nemohl, ale podle mého odhadu musely jediné zbylé tamní dveře vést tam, kam vedly poslední dveře odtud: do modrého pokoje. Opřel jsem se do nich a konečně vstoupil do míst, která se na příští dny měla stát mým domovem.

Kovově šedý ošlapaný koberec, rozkládací pohovka se slézovým čalouněním, akvamarínové závěsy na oknech, stůl přikrytý ubrusem s provensálským vzorem, obrázky rybníků a vzdáleného rákosí, nevkusná lampička ve tvaru lučního zvonku. Modrý pokoj, nijak krásný, spíš studený, neosobní a smutný, vskutku hotelový. Bylo to zvláštní, ale hned jak jsem za sebou zavřel a zanechal Rozetu, Gmünda i Prunslíka na pospas jejich bludnému, přízračnému příbytku, začal jsem se tu cítit jako doma.

XVI

Vídám tě padat; šíp střemhlav
není hroznější tebe

— R. Weiner

Večer jsem usnul na pohovce tak, jak jsem byl, a probudil se až ráno. V noci mi někdo přinesl do pokoje zavazadla, a tak jsem se mohl převléknout. V koupelně, o niž jsem se dělil s Prunslíkem, jsem se osprchoval studenou vodou. V salonu na konferenčním stolku jsem našel vzkaz, abych přišel k snídani do hotelové haly.

V Bouvines se sice nevařilo, ale snídaně tu podávali královské. Z tří prostřených stolů byly dva neobsazené, u posledního seděl můj hostitel v bílé košili a šarlatové vestě, vedle něj Rozeta a Prunslík. Rozeta byla v civilu – v bílé halence a hnědé sukni –, Prunslík jako obvykle v modrošedém. Na schodišti jsem zaváhal, zda vykročit jejich směrem, ale Gmünd mě zahlédl a se vstřícným úsměvem pokynul, ať si k nim přisednu.

Když jsem si u číšníka objednal kávu a nechal se přesvědčit, abych ochutnal vejce do skla, poděkoval jsem Gmündovi, že mě u sebe ubytoval na úkor svého pohodlí. Neodpustil jsem si poznámku, že jsem v apartmá málem zabloudil jako v labyrintu. Zatímco se omlouval, že musel s Raymondem něco zařizovat – vrátili se prý až nad ránem –, koutkem oka jsem pozoroval Rozetu. Seděla jak zařezaná, prve ani pořádně nepozdravila, jen mlčky uždibovala kousky ze suchého rohlíku a zamračeně je drtila mezi zuby. Prunslík si mého zvědavého pohledu všiml a řekl na vysvětlenou, nikoli bez škodolibosti v tenkém řezavém hlase, že „krasotinka zase drží dietu”. Šlehla po něm pohledem, ale nic neřekla. Prunslík dodal, že s ní drží basu, a pozvedl skleničku portského, jako by jí připíjel na zdraví. Jeho snídaně. Zato Gmünd se v nejmenším nerozpakoval, hltal míchaná vejce a zajídal je krajíci tlustě namazaného tmavého chleba.

Věděl jsem, že bych o tom měl mlčet, ale nedalo mi to, a tak jsem konverzačním tónem poznamenal, že jsem neměl tušení, že v bytě bydlí také Rozeta. Sledoval jsem, jak zareaguje, a nebyl jsem zklamán: prudce stiskla pěst, až úplně rozmáčkla rohlík, a zeptala se, z čeho jsem nabyl dojmu, že tu bydlí.

Řekl jsem, nikoli bez ironie, že to je opravdu pouze můj dojem a že se můžu mýlit, a jestlipak je tu tedy jen dočasným hostem jako já. Řekla, že je to její věc, a dodala: „Doufám, že jsi dost starý na to, abys dovedl najít svou koupelnu.“

Vložil se mezi nás Gmünd, který sice nevěděl, o čem je řeč, ale vytušil nevyslovenou výčitku mé osobě. Zeptal se, jak jsem se v novém bydlišti vyspal, a já jsem mu, k dobrému pobavení Prunslíkovu, vylíčil své bloudění po hotelovém apartmá. Všecky tři mimořádně zaujalo, že jsem se do druhé předsíně nedostal dveřmi ve výklenku, ale čalouněnou červenou chodbičkou, bývalou šatnou. Nijak to nekomentovali, jenom si vyměnili postranní pohled. O tom, že jsem nahlédl do ostatních pokojů a dokonce do jedné koupelny, jsem pomlčel. Chtěl jsem vědět, koho jsem svým příchodem připravil o pokoj, ale Gmünd nad tím mávl rukou a řekl, že se stejně už jednou s Raymondem uskrovnili… Zbytek věty nedokončil. Požádal mě, abych o tom, kdo všechno tu přebývá, pomlčel před plukovníkem. Na ta slova Prunslík vyskočil ze židle a zatřásl hlavou, jako by si vytřepával vodu z ucha. Jeho smích řezal jako zahnutá kudla.

Gmünd mi pak vystavil šek na částku několikanásobně vyšší, než jakou bych si za své služby dovolil říct. Věděl jsem, že v tom jsou zahrnuty také peníze za mlčení, ale apanáž jsem s vděkem přijal. Neodmítl jsem, ani když mi Prunslík nabídl sklenici portského. Když mi naléval, tmavorudě se pěnilo jako vychrlená krev. Připil jsem všem třem na zdraví a obzvlášť záležet jsem si dal na malé úklonce k Rozetě. Nepřítomně se usmála, ale v očích, které se mému pohledu vyhnuly, převládal smutek. Víno bylo opojné, jeho moc konejšit rozrušenou mysl velká.

Olejář měl špatný den; vypadal zbědovaně, dlouhými trhavými kroky rázoval sem a tam po kanceláři, z jednoho ucha mu koukal bílý kapesník a u druhého držel telefonní sluchátko. Aparát nosil při přecházení s sebou. Dožadoval se nějakých výsledků z laboratoře a podle všeho se hádal s Trugem, který se neměl k jejich vyhodnocení. Teprve po dvou dalších telefonátech a havarijním výplachu ucha – z toho pohledu se mi udělalo slabo – byl schopen vzít mě na vědomí. Když si všiml, jak ho napjatě pozoruji z koženkového křesla v rohu místnosti, zatvářil se překvapeně, jako by zapomněl, že mě před půl hodinou přijal. Beze slova se otočil ke stolu, něco odtamtud vzal a donesl mi to. Byla to fotografie, čtvrtá do série, kterou mi ukázal posledně. Výjev, přestože byl rozmazaný, mě nenechal na pochybách, co mám před očima.

Stejné špinavé místo jako na předchozích fotografiích, se záběrem posunutým prudce doprava, jinak nasvětleným a lépe zaostřeným – ano, víc než dostatečně. V popředí leželo tělo, evidentně zcela bez života. Bylo to tělo mužské. Řehořovi nepatřilo, protože mělo nohy. Trčely dopředu, šikmo k fotografovi, takže trup s hlavou ubíhal dozadu. Na levé straně fotografie byly zřetelně vidět tenisky a oprané kalhoty. Blízko musel být umístěn světelný zdroj, ale do záběru se nevešel. Podle jeho bledosti a sklonu, podle toho, jak nízko u země zářil a jak úzce byl zacílen, jsme usoudili na automobilový reflektor. Tvář mrtvého se téměř ztrácela mimo jeho dosah v šerém pozadí snímku. I tak se nedalo přehlédnout, že je obličej velmi mladý.

Se světlem jasně kontrastovala tmavá kostkovaná košile, rozhalená. Kalhoty s rozepnutým zdrhovadlem byly napůl stažené z boků. Odhalené hubené břicho svítilo strašidelnou bělostí a připomínalo rybu, nikoli leklou, nýbrž ulovenou a čerstvě vykuchanou. Rána se táhla od hrudní kosti až po stydkou oblast. Podobně jako u Řehořových nohou, ani zde nebylo vidět krev. Tohle však byl čistý řez. V jednom místě se pootevíral, kousek pod pupkem. V černé břišní dutině se cosi kovově lesklo. Nůž, kterým chlapce rozpárali? Nepochyboval jsem, že jde o vraždu. Mrtvoly se nepitvají oblečené.

Druhá oběť jen náznakem vystupovala z temnoty a téměř splývala s pozadím, zrak na ni padl až poté, co vstřebal hrůzu výjevu vpředu. O zeď, jež byla nepochybně zdí z předchozích obrázků, o její rozpukanou nažloutlou šeď, prosvětlenou tu modrou skvrnou, tu modrou čárou, se opíral černý kruh a jeho obvod místy zlatě odrážel paprsky ze světelného zdroje. Přišlo mi to divné ze dvou důvodů: jednak bylo světlo v popředí obrázku bílé, a nikoli žluté, jednak plocha černého kruhu, až na těch pět šest zlatavých bodů, veškeré světlo pohlcovala. Jako loutka se před ním hroutila přiboudlá postavička s hlavou na prsou, ruce přivázané ke kruhu. Do tváře nebylo vidět, ale světlo jasně odhalovalo jakýsi váleček visící z úst, tmavě se rýsující proti modrému tričku a vypadající trochu jako doutník. Nejpodivnější bylo, že kalhoty byly stejně modré jako tričko – až na pár tmavých skvrn na stehnech –, jako by obojí dohromady tvořilo hladkou blankytnou kombinézu, přiléhající k tělu jako slupka. Nějaká uniforma?

Nepoznával jsem sám sebe, své vlastní nitro, které nad truchlivým výjevem ne a ne pocítit lítost. Nebo jsem také obětí zločinu? Nevykuchal mi někdo všechny city? Nezapnul mě do tenké kombinézy, která nepropouští život? To přece ne!

Ne; snad jakási morbidní estetika toho obrázku mi zabránila se nad těmi dvěma ustrnout. Fotografie z divadelního představení, přišpendlená na nástěnku. Ano, přesně tak jsem to cítil. Takto aranžovaná smrt přece nemůže být skutečná. Závěr inscenace ji dozajista ospravedlní, a možná přidá vysvětlení dvou utržených nohou, plápolajících ve větru nad Vyšehradem, a jedné oběšené stařeny, kterou stejný vítr roztáčel pod Nuselským mostem. Je to však dostatečná výmluva pro okoralé srdce?

Následující Olejářova slova podivuhodně přitakala mým úvahám.

„Fotografie prozatím nechme být, nejsem z nich o nic moudřejší než vy, ale jak doufám, změní se to ve chvíli, kdy dostanu jejich zvětšeniny. Zatím vám něco řeknu: věděl jste, že takový anonymní dopis, jaký tu máme od Záhira, dostal i Řehoř? Možná i Pendelmanová. Neměli jsme o tom tušení, protože si to nechali pro sebe, ale když nám stejnou zásilku minulý týden oznámil Barnabáš, kapitán Junek nelenil a nechal prozkoumat vše, co po Řehořovi zbylo. Našel ho v jeho psacím stole. Na prohlídku inženýrčina sekretáře bylo už pozdě. Nezůstal po ní dědic a nový majitel bytu všechno vyhodil. Kdoví, kolik těch varování mohla dostat? Vůbec nemusela poznat, o co jde, a rovnou to házela do koše.“

„Posledně jsem přišel s myšlenkou, že obě dvě oběti měly co do činění s architekturou. Vzali jste tuto hypotézu v úvahu?“

„Co tím myslíte, že jste s tou myšlenkou přišel vy?“ zavrčel. „Už se tím zabýváme dlouho.“

Nehádal jsem se, jen jsem se zasmál pod vousy a se zaujatým výrazem ho nechal mluvit.

„Je to velice závažná stopa. Záhira s Barnabášem chráníme ještě bedlivěji. Ani jeden si není vědom ničeho, čím by mohl vzbudit smrtelnou nenávist. O žádných nepřátelích samozřejmě nevědí a spolupracují jen neochotně. Jsou to nafoukaní tupci, oba dva, a jeden horší než druhý. Barnabáš je nabob a velké zvíře, patří mezi nejvlivnější stavitele v Praze. S mými lidmi se vůbec nebaví, a přestože je s největší pravděpodobností ohrožen jeho život, nechce je pustit do domu, který si postavil nad Bertramkou. Víte, odkud tu jeho vilu musí střežit? Z besídky v zahradě. A se Záhirem to není lepší. Vyjde vám sice kdykoli vstříc, ale každý den tráví u jiné ženské, ten se uhlídat prostě nedá.“

„A co tihle dva mrtví – jak ti do toho zapadají?“

„Jak jste přišel na to, že by do toho měli zapadat?“

„Zabýváte se tím vy osobně. Proč jste to někomu nesvěřil, když vám ve městě řádí vyšinutý zabiják? Jenom si dávám jedna a jedna dohromady.“

„Máte dobrý postřeh. Ano, jakési tušení mi nedovolí ten případ předat, a taky fakt, že jsem ty fotografie dostal já a že přicházejí jedna po druhé.“

„Souhlasím. A je tu ještě něco: posledně jsem mluvil o divadelnosti dvou novoměstských vražd a útoku na Záhira – a vidíte? Tyhle snímky jsou přesně takové; jednak ve způsobu naaranžování a provedení, jednak tím, jak vám byly doručeny. Co když se z nich dá vyčíst víc, než rozeznáme pouhým okem? Jsou celé nejasné, rozmazané a –“

Skočil mi do řeči. „Myslíte, že jsem hlupák? Pojďte se na něco podívat.“

Ukázal na monitor počítače, kde měl všechny čtyři snímky uspořádané tak, aby zabíraly celou plochu obrazovky. Pak některé jednotlivosti ještě několikrát zvětšil. Jenže obraz se přesvětlil a zpolarizoval, nyní už nebylo k rozeznání nic než hranatě rozpité skvrny. Rozbolely mě z nich oči.

„Vaše uvažování je správné,“ pokračoval plukovník o něco smířlivěji, „ale jsem o krok před vámi. Počítač je nám, jako ve většině případů, na nic, ale copak neznáme tradiční metody, jak pracovat s fotografií? Jakmile mi to sem přišlo, zavolal jsem si Truga a přikázal mu, ať mi to do oběda zpracuje. Hrozně se s tím mořil a odmítal mi to přinést dřív než zítra, ale trochu jsem si ho podal. Naštěstí znám způsoby, jak ho přimět ke spolupráci. Býval chirurgem s nepevnou rukou. O to pevnější byla jeho pozice na městském výboru státostrany. Jednoho dne ho ruka zradila při triviální operaci; zemřel mu pod ní nějaký diplomat… Mezinárodní ostuda nepropukla, Trug se stal patologem. Dříve se o tom nesmělo mluvit, dnes by to nebylo výhodné. I vy o tom budete mlčet. Originály snímků mi vrátil, než jste přišel, se zvětšeninami by tu měl být co nevidět. I kdyby to žádné výsledky neslibovalo, bude nad tím potit krev.“ A pak s úsměvem na bezkrevných rtech jakoby pro sebe dodal: „Ať si zas zkusí odmlouvat, neřád.“

Další poznámky na adresu nepřítomného Truga však ztratily smysl, neboť zlořečený doktor v následující chvíli vtrhl do kanceláře a podal náčelníkovi štůsek papírů. Vlasy měl rozcuchané a vousy zježené, na zachmuřeném čele a poďobaném nose se perlil pot. Měl na sobě manšestráky a tvídové sako; Olejář ho zřejmě povolal ve chvíli, kdy se chystal na přednášku. „Lepší to nebude,“ zavrčel patolog namísto pozdravu a rozkašlal se. Aniž se dovolil, vytáhl z kapsy sežmoulaný balíček cigaret a zapálil si. Prudce, nervózně vyfoukl smrdutý kouř a balíček odložil na stůl; byl na něm krátký nápis v azbuce. Teprve potom si všiml, že jsem v kanceláři, a znechuceně nakrčil nos – jako bych páchl já, a ne on. Nebo mu vadila má voda po holení s liliovou vůní? Ani já jsem nebyl setkáním nadšený. Trug, přestože netrpěl žádnou ušní chorobou jako Olejář, se mi nevýslovně hnusil.

Fotografie ležely na stole rozloženy do vějíře jako karty. Byly ještě mokré a čpěly chemikáliemi – cítil jsem z nich čpavek a formaldehyd, a navíc snad blín, každopádně něco, po čem mi hořkly sliny v ústech. Co to však bylo proti hrůze vizuální? Trugovy obrázky byly prosvětlené zlým kouzlem a snadno čitelné – příliš snadno. Vypadaly trojrozměrně, jako průhledy do skutečného světa. Třeštili jsme na ně s Olejářem zrak a bránili se návalu úzkosti, zatímco ďábelský doktor se nad námi skláněl a chrlil nám za krk síru.

Na Trugově zvětšenině se nadále vymykal pochopení černý kruh na neostrém šedivém pozadí s modrými klikyháky. Nyní se jevil spíše jako obruč opřená o zeď, obalená tmavým papírem, skrz nějž tu a tam prosvítalo zlato. Byly na ní připevněny jakési zdobené trny vystupující šikmo vpřed, směrem k objektivu fotoaparátu. K těmto trnům byly připoutány útlé paže mrtvoly, v polosedu opřené o zeď uvnitř kruhu. Hladká modrá kombinéza, která před chvílí tak upoutala naši pozornost, zmizela. Nebožtíkovým oděvem byla jeho vlastní ztýraná kůže. V ústech svěšené hlavy vězela hliníková nádobka.

Tělo v popředí Trug projasnil a lépe zaostřil, takže jsme rozeznávali jednotlivé škrábance a podlitiny v oblasti pupku, prsou a krku. I do tváře bylo vidět líp: hladká, klidná a žalostně mladá. Šestnáct let? Sedmnáct? Největší pozornost poutala příšerná jizva na břiše, především místo, kde se rozvírala. Nyní bylo patrné, jak se kůže v této oblasti, hlavně v levé části břicha, nepřirozeně vybouluje. V temnotě mezi okraji rány se stříbřitě třpytil kov: tonula v ní krátká tyčinka zakončená kulatou hlavičkou a obalená nezřetelnou zelenou hmotou. Jakási osička.

Z pohledu na scénu dvojí smrti a z puchu ruského tabáku se mi zatočila hlava. Zvedl jsem se a došel k té části velkého plukovníkova okna, která se dala otevřít. Ve chvíli, kdy jsem se vyklonil ven a nabíral do plic pražský vzduch, vonící v porovnání s Trugovou cigaretou jako rajská zahrada, začali na svatoštěpánské věži odbíjet poledne. Zvuk zvonů přivábil můj zrak a já jsem spočinul očima na útěšlivém čele věže, ozdobeném zlatoskvoucí královskou korunou. Ten pohled mi prozradil význam fotografova sdělení.

XVIII

Zde těsně u katedrály se zastavme.
Zde sečkejme.
Přitahuje nás nebezpečí?
Nebo naše nohy přitahuje
ke katedrále vědomí záštity?

— T. S. Eliot

Menšili jsme se pod titánskou klenbou karlovského chrámu a v úžasu zakláněli hlavy. Gmünd držel v jedné ruce klobouk a v druhé hůlku, já jsem si dýchal do dlaní, protože v kostele bylo téměř mrazivo. Vysokými okny k nám pronikal denní jas, od našich úst stoupaly ke hvězdám na stropě obláčky páry. Rytířovo vytržení bylo nelíčené, v ničem si nezadalo s mým, přestože novou zlatomodrou malbu a nové nasvětlení viděl už několikrát. Tentokrát zákonem stanovený doprovod chyběl; najednou jsem stačil já.

V kostele Panny Marie a Karla Velikého jsem v posledních letech nebyl, a nyní jsem si připadal, jako bych se vrátil daleko do minulosti, kdy byl úplně nový. Kde bývala tma, je dnes světlo, kde se odlupovala omítka a stoupala plíseň, jsou dnes pevné stěny zářící královským karmínem a zlatem. Zlatý vzor na červeném podkladu Gmünd ponechal, protože odpovídá gotickému zdobení svatyní, ale hvězdné nebe vetkané mezi klenbová žebra zdobilo kostel poprvé. Obrovitá osmicípá hvězdice stropu je z šestnáctého století, kdy noční oblohy už nebyly v módě. Od staré, původně navržené a nikdy nerealizované klenby se tato příliš neliší, snad jen svou geometrickou složitostí a hlavně udivující mělkostí, vzbuzující dojem, že celá střecha se lehoučce vznáší na tenkých nosnících a opěrách. Gmündovo gesto přibrousilo karlovský briliant do oslepující krásy. Při výzdobě se výjimečně zřekl svého puristického vkusu, který už proklel mnohé stavitele renesance, baroka a klasicismu a alespoň obrazně rozmetal jejich nevkusné haluzny do všech stran.

Ne vždy jsem s ním souhlasil. Za mého pobytu v apartmá hotelu Bouvines jsme se sblížili natolik, že jsme dokázali vést pře, aniž bychom tím ohrozili své přátelství. I teď, stoje přímo pod svorníkem klenby, jsem mu oponoval, že zdejších zdobných prvků, jako jsou sochy, slepá okna a proslulé Svaté schody, by byla škoda.

Trval na svém, že se na to nemůže dívat – stejně jako barbarský novotář Josef II., když nechal chrám l. P. 1786 odsvětit a přestavět na chorobinec pro nevyléčitelně nemocné. Gmünd ho nenáviděl ještě víc než stavitele Dientzenhofery, jejichž hříchy na české architektuře pokládal za nevyčíslitelné. Nakonec si zaprorokoval, že nastanou lepší časy, až se k moci dostane panovník, který má vkus.

„To asi ne,“ namítl jsem. „Pokud vím, regotizace chrámu se měla uskutečnit už na začátku našeho století a radnice ji odmítla. Lidé si na boubelaté andílky, robustní oltáře a baňaté věže zvykli. Původní podobu nemůžete prosadit, nebyla by tak cenná jako to, co chcete odstranit.“

„Pohleďte vzhůru!“ vykřikl namísto odpovědi. „Žebra se křižují jako komety pádící vesmírem a zůstává po nich světelná ozvěna. Copak to nevidíte? Nesmíme zpytovat jejich počátek a o jejich cíli smíme nanejvýš snít. Komety jsou nedotknutelné – a gotické chrámy takové být nemají? Jsem jejich ochránce.“

Neodpustil jsem si úsměšek.

Odtrhl zrak od žebrových uzlů a zpříma se na mě podíval. „Co chcete slyšet? Že mé metody nejsou nejčistší?“

„To bych si opravdu nedovolil…“

„Nechci je před vámi tajit, ale skutečně si nejsem jist, zda jste dost zralý na to, abyste některé věci unesl. Promiňte, ale zatím vám nemohu plně důvěřovat. Možná vám to povím časem, možná nikdy. Zatím se mě na to neptejte, naopak: sám se pokuste zodpovědět pár mých otázek.“

„Budu-li to umět, ze srdce rád. Nezapomínám, že jsem vaším dlužníkem.“

„Proto to po vás nechci – jsem snad handlíř? Nejste mi ničím povinován, rozumíte? Nikdo mi není ničím povinován, zatím ne. Na tom trvám. Kdyby vám něco naznačoval Prunslík, neberte na to ohled. Já s vámi neobchoduji. Pokud od vás něco požaduji, pak je to přátelská služba.“

„Ani nevíte, jak bych se vám chtěl odvděčit za to, že jste mi nabídl střechu nad hlavou. Ale mé schopnosti jsou zanedbatelné, to přece víte. Policajt jsem naprosto nemožný.“

„Nic takového po vás nežádám, a pokud jde o vaše schopnosti, možná o nich vím víc než vy sám.“ Přešli jsme k lavicím a do jedné usedli – Gmünd jen na okraj, protože dál by se neprotáhl. „Jsem zvědavý spíš na vaše historické znalosti,“ pokračoval. „Studoval jste přece dějiny?“

„Studoval, ale přestalo mě to bavit.“

„Ani středověk vás nezajímal? Bylo to přece vaše oblíbené období, nebo ne?“

„Zajímal mne, ale ne tak, jak se vyučoval na fakultě. Bylo mi srdečně jedno, kdy vládl který panovník, proti komu pletichařil a čí intriky trestal, a je mi to jedno dodnes. Dychtil jsem po jiném vědění.“

„Po jakém?“

„Po vědění o všedním dni. Toužil jsem se přenést do Prahy šestnáctého, třináctého nebo jedenáctého století, abych se podíval nejen na to, co mají konšelé, řemeslníci, švadleny, vojáci, hostinští, trhovci a lůza k obědu, ale pohovořil s nimi a vyzvěděl, co si myslí, o čem sní, po čem touží, čeho se bojí a co je blaží. Nikdy jsem neměl učitele, který by měl pro tento můj zájem pochopení. Vlastně ano, jednoho, ještě na gymnáziu. Jenže ten mě opustil.“

„A vaši rodiče? Copak ve vás tyto sklony nepodporovali?“

„Nešlo jim na rozum, jak se někdo může chtít vrtat v minulosti, když na něj denně doléhá přítomnost. Ale když jsem se přihlásil na univerzitu, nebránili mi, jen pokrčili rameny. Možná kdyby… Ale na tom nezáleží. Tehdy už spolu dávno nežili.“

„To vás muselo nemálo mrzet. Myslím však, že jste jejich podporu nepotřeboval. Nebo ano? Jak je možné, že jste pak studií zanechal?“

„Nevěděl jsem, jak dál. Vše pro mě ztratilo smysl. Ale nechci o tom mluvit – i to je minulost.“

„Ztratilo smysl, říkáte. A přece, nemýlím-li se, jste svůj vztah k minulosti – k velké romantické minulosti – neztratil.“

„Je to tak – ten vztah nikdy nevymizel, možná k mé škodě; vždyť jaký má v dnešní době smysl?“

„Vaše uvažování mě mate. Chápu, že je vám to nepříjemné, ale mohl byste mi aspoň naznačit, co tím míníte? Třeba mi tím pomůžete, a to přece chcete – před chvílí jste to řekl.“

„Sám tomu nerozumím, jenom… Myslím, že šlo o takové to útěkářství dítěte, které je nespokojené s poměry doma, s válkou mezi rodiči. ,Nespokojené‘ je ovšem slabý výraz, spíš bych měl říct… Představte si mou situaci. To, co bylo kolem mě, přítomnost, jsem nenáviděl, a z budoucnosti jsem nemohl mít než hrůzu – naděje odnikud nekynula. A já jsem přece potřeboval bezpečný přístav pro své myšlenky, aby unikly útesům úzkosti, vírům beznaděje. Začal jsem vyhledávat samotu, přitahovaly mě zříceniny středověkých hradů. Tam bylo všechno vyřešeno, dějiny byly napsány. Ale ne všechny, pro obrazotvornost toho zbývalo dost. Trávil jsem tam dost času, ale vždy jsem je chtěl mít jen sám pro sebe. Vzpomínám si, jak jsem půl dne čekal pod hradem, než ho opustí rodina, která si tam přijela udělat piknik. Jindy jsem se vydal do zakázaného pásma k rozpadlé tvrzi, kam veřejnost neměla přístup – v jeho blízkosti bylo vojenské letiště. Musel jsem být opatrný, za takové věci hrozil vyhazov ze školy – to v lepším případě. V tom horším mě mohla na místě zastřelit hlídka. Nechytili mě, ale matka mi vyčetla, že se toulám, a předpověděla, že špatně skončím. V tom měla myslím pravdu.“

„Ale jděte, přece se nebudete litovat. Copak se máte tak zle? Povězte mi radši, co jste na těch hradech prováděl.“

„Obávám se, že vás ničím neohromím. Poklady jsem nehledal a nechodil jsem tam ani kvůli příjemnému strachu ze strašidel, tyhle pošetilosti mi byly vždycky cizí; to říkám i přesto, že jsem na těch starobylých místech viděl, slyšel a zažil podivuhodné věci. Pochybuji ovšem, že o nich dokážu vyprávět. Nechci, aby to znělo jako plytká duchařina.“

„Přesto se o to pokuste.“

„Jak už jsem řekl, dodnes tomu nerozumím, a jediné, co pro vás můžu udělat, je uvést příklad. Když mi bylo čtrnáct nebo patnáct, vyjel jsem si na hrad Trosky s úmyslem vyšplhat k věžím z jižní, nepřístupné strany přímo po skále. Zpočátku to šlo snadno, stoupal jsem lesem, opíraje se o improvizovanou hůl. Pak jsem se musel zachytávat kořenů a kamení, tak byl svah příkrý, a stezka, čím dál víc křivolaká, se nakonec úplně ztratila. A nahoře už nebyly ani stromy, jenom holá rozpukaná skála. Věděl jsem, že budu-li pokračovat, dám všanc své zdraví a možná i život, ale netušil jsem, nakolik svým dobrodružstvím dávám všanc zdravý rozum. Stalo se totiž něco neočekávaného: v okamžiku, kdy jsem hluboko pod vyšší hradní věží přitiskl ruce k tvrdému, mým prstům známému a příjemnému kameni vyhřátému sluncem, prudce se změnilo počasí. Začaly mě zábst klouby paží, chlad mi pronikal až k srdci, foukalo mi na záda a v uších mi hučela meluzína, vzadu na krku jsem ucítil první dešťové kapky.

Kdyby mě nehřál kámen do dlaní, nejspíš bych celý podnik vzdal. Zkusil jsem vylézt pár metrů, když nebylo kde se bezpečně zachytit a kam stoupnout, vrátil jsem se a zkusil to jinudy. A tu jsem zaslechl hlas. Vylekaně jsem zvedl hlavu a spatřil tvář nějaké dívky. Měla červené šaty a vykláněla se přes vrcholek zdi, jež spojuje dvě hradní věže Pannu a Babu. Hleděla daleko do kraje a na něco ukazovala. Její rozrušený hlas se neobracel ke mně, jak jsem se zprvu domníval, ale k někomu, kdo patrně stál za ní. Slyšel jsem ho jasně, a přesto jsem nerozuměl jednotlivým slovům a nevím, komu byla určena. Myšlenku, že by ta dívka byla průvodkyně, jsem ihned zavrhl. Zeď, z které spadal pramen jejích světlých vlasů a rudý nařasený rukáv, totiž vypadala úplně nová a vyšší a mohutnější než ta, kterou jsem znal. Udělal jsem dva kroky po skalní římse a natáhl levačku k jejímu nejspodnějšímu článku, hrubě opracovanému kamennému kvádru s mělkým dolíkem uprostřed. Dotkl jsem se ho a tu mě kdosi udeřil do hlavy pytlem plným zvuků. Bolelo to, naříkalo a řvalo.“

„Co jste slyšel?“

„Všechno. Štěkot psů a ržání koní, dětský smích a posměch výrostků, zlobné hlasy mužů a veselé hlasy žen, zastřené hlasy starců, sípání umírajících, zvonění umíráčku, ale taky nových podkov, práskání biče, bučení dobytka a chrochtání vepřů, šplouchání vody, srdceryvné kvílení, klapot nějakého jednoduchého stroje, bušení na kovadlinu, řinčení zbroje. Co chvíli troubení polnice a ryk bitky, vždycky jiný a pokaždé stejný. Nic z toho nepřehlušilo jemný šustot hedvábí, předení koček ani šepot, komíhající se jako pavučina v nepředstavitelných temnotách. Zacpal jsem si dlaněmi uši, ale příliš to nepomohlo. Uvědomil jsem si, že mám pevně zavřené oči, a otevřel jsem je. Opět jsem zahlédl tu dívku. Shlížela na mě s udiveným výrazem v očích a něco volala, ale přes rámus vycházející z kamenné zdi jsem ji neslyšel. Nyní ukazovala někam pod hradní zeď. Pohlédl jsem tím směrem a ke svému úžasu spatřil stezku, kterou jsem předtím musel přehlédnout. Vedla nad srázem těsně pod vysokou zdí, proplétala se ostružiním a končila pod druhou, nižší a rozložitou věží, kde se ve skále černala malá dvířka. Cestička děsivě úzká. Tušil jsem, že pokud na ni vkročím, neudržím se a zřítím se dolů. A přece jsem to udělal, protože ta dívka nahoře byla krásnější než kterákoli žena, na niž jsem ve svém krátkém životě stačil popatřit. V její tváři byla úpěnlivost a ta mi přikazovala jednat – byl jsem odhodlán udělat cokoli.

Ale stalo se, čeho jsem se bál. Sestup ke stezce byl nesmírně obtížný, a než jsem se k ní dostal, uklouzla mi noha na mokré skále a skutálel jsem se do trní. V tu chvíli všechen hluk ustal. Nebyl to dlouhý ani nebezpečný pád – sedřel jsem si kůži na rukou, poškrábal si krk a obličej a bolestivě si natloukl žebra. Vstal jsem, zhodnotil utrpěné škody a vzal nohy na ramena. Ani jednou jsem se neohlédl. Doběhl jsem mezi stromy a déšť ustal jako na povel. Nebe bylo jasně modré a úplně čisté.“

„Vskutku pozoruhodný, znepokojivý zážitek,“ říkal pomalu Gmünd a prsty si pročesával vousy. „A příznačný. Měl jste jich počítám víc?“

„Ano.“

„Řekněte mi – jak na vás působí tento kostel? Nemáte pocit, že byste něco podobného jako na onom starobylém hradě mohl prožít i tady? Třeba v této chvíli?“

„To opravdu nevím. Stavy, do kterých upadám – dnes už jen vzácně, ale dřív to bylo často –, přicházejí samy od sebe. Věřte mi, že o ně vůbec nestojím, naopak, není snadné se potom vrátit do denních kolejí a dělat jakoby nic. A stejně tak nesnadné je vracet se do světa, který je na rozdíl od tamtoho nudný a chudý. Přiznám se vám, že bych ze všeho nejraději zůstal tam, abych sem už nemusel. Ale nejde to. Na tom, co si přeji nebo nepřeji, vůbec nezáleží.“

„Nudný a chudý svět, říkáte? Zvedněte znovu hlavu a obdivujte se mým hvězdám na obloze! Takové bohatství – a můžete se jich dotknout!“

„Svými slovy jen potvrzujete, co říkám,“ vedl jsem smutně svou. „Abychom se povznesli nad vezdejší bídu, musíme se vždy dívat nad sebe. Nad sebe, anebo za sebe.“

„Mluvíte mi z duše, Květoslave: hledět nahoru a hledět nazpátek, to jsou jediná řešení naší bídné situace na přelomu věků; řešení, která v ideálním případě splývají v jedno. I já k vám na oplátku budu upřímný a řeknu vám tohle: jste přesně ten člověk, jakého celý život hledám. Jen vy nám můžete zodpovědět otázky, které –“

Jeho tón, vzrušený a naléhavý, mi nebyl příjemný. Instinktivně jsem si odsedl a řekl jsem: „Jak to – nám?“

„Mně, Raymondovi a… tak. Lidem, kteří přesně potřebují poznat minulost, aby…“

„Aby?“

„Aby se opět mohla stát přítomností.“

„To je zvláštní přání. Vy víte, že jako historik za mnoho nestojím. Zajímám se o věci, o něž nemá akademické bádání zájem. Zajímá mě… bytí v minulosti, její současnost, přítomná chvíle v čase, který sice dávno uplynul, aspoň pro nás, ale z hlediska všehomíra stále trvá. Takhle jste to myslel? Zajímá mě mezi tisíci dalšími věcmi třeba tohle: náhlé hnutí mysli bednáře Kryštofa Nápravníka pětadvacátého října 1411, když vyšel ze svého domu U Zlatého křížku a pustil se Nekázankou k Příkopu, poté, co nahmatal v kapsáři podivný hranatý předmět, jejž si tam ráno, když se oblékal, určitě nedal a který tam neměl co dělat. Která historická studie na tohle odpoví?“

„Žádná. Váš zájem nemá vědecké opodstatnění, protože žádné zjištění v této věci, ať sebeúžasnější, není prokazatelné fakty.“

„Právě. Není historika, jenž by ho nepovažoval za banalitu. Proto jsem musel pryč z univerzity. Nic nenávidím víc než fakta. Omezují mě, poutají mi ruce, tlačí mě k zemi a drtí mou vůli k životu.“

„Tím spíš mi potvrzujete, co jsem právě řekl. Potřebujeme vás. Zaplatíme vám.“

To mě rozesmálo. „Vaše nadšení mou osobou mě těší, pane rytíři, ale stále ještě nevím, co po mně chcete.“

„Jistě jste již pochopil, že se vyhýbám přímé odpovědi – dělám to jednak proto, že vás nechci odstrašit, jednak protože vím, že sám přímky příliš nemilujete. A tak vám odpovím otázkou.“

Vysoukal se z lavice, přešel na evangelijní stranu lodi a opřel se rukou o stěnu v místě, nad nímž se do kytice vznosných, velkoryse vzepjatých bylinných stébel rozvětvovala klenební žebra. Otočil se ke mně a pokračoval:

„Víte, kdo postavil tenhle chrám?“

„Nezapočal ho mistr Matyáš, váš jmenovec?“

„Arras? Je to možné, nikoli jisté.“

„Co jeho žák Petr Parléř z Gmündu, váš druhý jmenovec? Ten je přece v souvislosti s Karlovem zmiňován nejčastěji.“

„Pokud vím, přišel do Prahy dlouho po začátku stavby. Jestliže ji řídil, pak pouze jako pokračovatel původního stavitele, jenž uskutečňuje cizí návrh.“

„Pověsti mluví ještě o někom: o jistém Bohuslavu Staňkovi, který se upsal ďáblu. Podařila se mu tato famózní klenba, ale když ji dohotovil, nikdo se neodvážil strhnout lešení, v obavě, že se sama neunese. Na čertovu radu stavitel lešení zapálil, a když se zřítilo, sám skočil do plamenů; domníval se totiž, že spadla celá klenba. Jeho duše stejně patřila rarachovi, takže to vyšlo nastejno.“

„Je na tom něco pravdy?“

„Jak to mám vědět?“

„Opravdu to nevíte?“

„Promiňte mi tu neomalenost, ale nemohu se nezeptat, jestli si ze mě neděláte legraci.“

„Ani v nejmenším.“ Najednou zvážněl. „Zdá se, že o sobě opravdu nic nevíte. Nebojte se, nebudu na vás spěchat. Ale pojďte sem ke mně.“ Pokynul mi, jeho výraz byl neproniknutelný. Stále ve mně budil onu důvěru jako při prvním setkání, ale znovu, stejně jako před chvílí, jsem z něj pocítil strach. Strach z člověka, kterému nelze odolat.

Kynul mi ze své výšky vlídně a přátelsky, ale jeho velké zelené oči obsahovaly jediné: příkaz.

Zvedl jsem se a vykročil k němu. V tu chvíli se něco pohnulo nad vstupními dveřmi; na balkoně, jehož dveře nevedou nikam, jen do neprostupné pomalované stěny, tiše povstala jedna ze soch. Nebyla to ani Panna Maria, ani Alžběta, ani Josef a ani Zachariáš, kteří zde tvoří sousoší. Byla to socha pátá, která se mezi ně vloudila, aby dobře viděla do lodi a presbyteria. Nyní si oprášila oděv, přelezla zábradlí a před udivenými zraky dřevěných postav – i já jsem nyní byl jednou z nich se spustila po žíhaném jónském sloupu na dlažbu kostela a stanula vedle Gmünda. Její vzhůru vyčesané, plápolající vlasy mu nesahaly ani po prsa. Zatočila se mi hlava, najednou jsem potřeboval oporu. Natáhl jsem ruku a pod ochranou rytířovy lví tlapy jsem se opřel o chladivou zeď.

XX

Nevíme příliš mnoho o budoucnosti,
jen to, že z generace na generaci
se stále znovu přiházejí stejné věci.
Lidé se málo učí z cizí zkušenosti.

— T. S. Eliot

Opíral se o rám dveří v předsíni kostela, ani venku, ani uvnitř, a kouřil. Než jsem vstoupil, otevřel mi dveře a vyhodil doutník do sněhu. Měl jsem dojem, že se tváří nezvykle kajícně.

„Jsem rád, že jste se včera nenechal vyděsit a přišel jste znovu,“ řekl, když jsme vstoupili do karlovského chrámu a zavřeli za sebou. „Omlouvám se, taková ztráta sebeovládání je ostudná a máte plné právo mě odsoudit.“

„Nestojím o takové právo, ale musím říct, že z vás šel trochu strach.“ Pomalu jsme korzovali po osmiboké lodi; sedět se nedalo, bylo příliš zima.

„Stydím se za to především kvůli vám. Jak už asi víte, jsem člověk marnivý a zakládám si na tom, že dokážu lidi přesvědčit prostředky, které nemají s násilím a výhrůžkami nic společného. Tentokrát mi však šlo o věc zásadního významu a dal bych nevímco za to, abych ji dostal. Ale vy jste mě odmítl.“

„Málem jste mě zardousil. K čemu bych vám byl jako mrtvola?“

„Už mi to nepřipomínejte, buďte tak laskav. A odpusťte mi. Věřte, že mě to mrzí víc než vás.“

„Byl bych vám odpustil už včera, ale pokud vím, celou noc jste nepřišel domů. Chci říct do hotelu.“

„Jako obvykle jsme s Raymondem byli v terénu. Vypadám unaveně? A víte, že to máte na svědomí vy? Umožnil jste nám jednat, věci se zase pohnuly o kousek dál.“

„Jak to myslíte?“

„Vzpomínáte si, co jste mi včera řekl? Tamhle u sloupu.“

„Jen matně. Takže vy jste to opravdu nějakým způsobem využil? Byly to hlouposti, ani nevím, co všecko jsem povídal.“

„V tom máte možná pravdu: nevíte, jak jste pro nás důležitý.“

„Najednou mluvíte v množném čísle – jako posledně. Myslíte tím sebe a Prunslíka?“

„Ano, v podstatě nás dva. A snad ještě někoho, to vám vysvětlím někdy jindy.“

„Jak můžete vědět, že to nejsou výmysly? Třeba jsem vytušil, že se z vašeho neobvyklého zájmu o historii tohoto místa dá něco vykřesat. Peníze a tak podobně.“

„Nebo střecha nad hlavou?“

„Ano, vždyť jsem vám za tolik zavázán, tak proč se nerevanšovat blouzněním o minulosti novoměstských kostelů? Trochu přitažené za vlasy, já vím. Ovšem tenkrát u Štěpána jste se díval podobně jako včera, a když se mi pak na Slupi udělalo mdlo a začal jsem mluvit z cesty, Prunslík zapomněl na své vtípky a zapsal si každý můj blábol.“

„Připouštím, že důvod k podvádění byste mít mohl, ale natolik vás znám, abych věděl, že nejste podfukář.“

„Opravdu netuším, čím jsem vás o tom přesvědčil.“

„Netušíte toho ještě hodně, ale nic si z toho nedělejte a dočkejte času. A k té věrohodnosti – copak vás nenapadlo, že mám možnost leccos si ověřit? Všechno ne, ale něco přece.“

„Takže znáte ještě někoho jako já, za kým chodíte? Někoho s podobným postižením?“

„Říkal bych tomu spíš talent, ale dejme tomu. Žijeme v éře informací. Ověřená má desetkrát vyšší cenu než neověřená, vědí to i takoví ignoranti, jako jsou novináři.“

„A kdo je ten druhý zdroj – znám ho? Kde ho držíte? Někde ve sklepě? Anebo v kamenné věži?“

„Zarmucuje mě, Květoslave, že jste zahořkl. Myslel jsem, že jsem vás právě přesvědčil, že nejsem žádný násilník. Mám se vám omluvit ještě jednou?“

„Kdepak. Ale nedivte se, že jsem opatrný. Chcete po mně informace, a já je požadovat nesmím? Říkáte, že nejste násilník. Kdo tedy jste?“

„Řekněme, že jakýsi služebník.“

„Na to vám neskočím. Máte velký vliv, možná i určitou moc, dokážete si lidi získat a leckdy se, jak jsem přesvědčen, nezříkáte nečestných metod. Nezlobte se, ale chovám silné podezření, že už dlouhý čas podplácíte úředníky na radnici a možná i lidi od policie. Je mi to nepříjemné, ale říct jsem to musel.“

„To nic, vždyť máte pravdu, pár lidí jsem skutečně koupil. Jsou to slaboši, silní se podplatit nedají. Ty je třeba oklamat.“

„Cením si vaší upřímnosti. I já teď budu upřímný: zklamal jste mě.“

„Jděte, to jste si o nás dělal takové iluze?“

„Budete se divit, ale dělal. O Prunslíkovi ne, to je potřeštěnec, možná i nebezpečný blázen, ale o vás jsem až do včerejška měl vyšší mínění.“

„To je mi líto,“ řekl s pokrčením ramen. Potom se potměšile usmál a pokračoval: „Chápu, že o mně chcete vědět co nejvíc, zvlášť teď, když vás přijali zpátky k policii. Musíte přece vědět, s kým máte tu čest. Nuže jak říkám, jsem jenom ten, kdo slouží, tohle vám musí prozatím stačit.“

„Slouží čemu?“

Jeho pohled zvážněl. „Rozumím vašemu rozhořčení a váš idealismus se mi líbí. Zkuste však pochopit, že také já mám určitý ideál i hříšníci je mají. Patrně je to ideál nedosažitelný, ale jak se přesvědčujete na vlastní oči, uši a… možná i kůži, dělám vše pro to, abych se k němu aspoň přiblížil.“

„Jste tedy fanatik.“

„To slovo mi nezní hanlivě.“

„Fanatismus je smrtelně nebezpečný.“

„A jste si jist, že ho bezpečně rozpoznáte? Ostatně s vámi plně souhlasím – fanatismus je skutečně nebezpečný a je nutné se mu bránit za každou cenu, stůj co stůj. Ale pozor: i taková obrana může snadno nabýt podoby fanatismu. Zůstane i poté spravedlivá? Já myslím, že ano.“

„Jistě tím míníte, že vaše počínání je fanatická obrana určitých hodnot.“

„Lze to tak chápat. Obávám se však, že člověk jako Olejář by to posuzoval jinak.“

„Jestli tomu dobře rozumím, účel opět světí prostředky. Skutečně se domníváte, že vyšší cíle ospravedlňují podlost?“

„Kdybych tomu nevěřil, proč bych se těch činů dopouštěl? Ač z mého pohledu půjde o obranu, postiženému můj čin může připadat jako podlost. Nedomluvíme se. Nejsem demokrat, abych se musel s každým domluvit.“

„Že nejste demokrat? To radši neříkejte nahlas.“

„Proč? Dnes se to nenosí?“

„Co tedy jste?“

„Jak už jsem řekl – služebník. I když vašim očím, Květoslave, se asi jevím o něco romantičtěji: jako záhadný cizinec.“

„Přiznávám to. Ale začínám mít nepříjemný pocit, že tato iluze se pomalu bortí. Záhadný cizinec – to je jako z šestákového krváku. A to vaše Sedmikostelí taky. Co to vlastně je?“

„Řekněte ,Sedmikostelí‘ a bude to znamenat sto různých věcí.“

„Co je ta první ze sta?“

„Stav mysli.“

„Takové klišé bych od vás nečekal.“

„Je to výstižné klišé.“

„A já se do toho stavu mysli mám dostat?“

„Ano, tak prosté to je.“

„Mám přestat poslouchat svůj rozum a přejít na vaši stranu?“

Rozesmál se. „Právě váš rozum vás tam dovede – rozum a cit. Však uvidíte. Vlastně… už na naší straně tak trochu jste.“

„Pak o mně víte věci, které nevím ani já sám. Co když se mýlíte?“

„Nemýlím.“

„Co když vás zklamu?“

„Chcete mě zklamat?“

„Jak bych to mohl chtít? Ale když nebude zbytí? Jsem vaším dlužníkem, pane rytíři, a přece nastane chvíle, kdy se mé svědomí samo, nezávisle na mně obrátí proti vám a vašim podezřelým záměrům. Netěším se na to, ale jsem si jist, že k tomu dojde.“

„I já. Bude to zajímavé střetnutí.“

„A nebezpečné?“

„Asi ano. Neláká vás nebezpečí?“

„Ani v nejmenším. Nejsem dobrodruh.“

„Nahoru tedy se mnou nepůjdete?“

„Kam nahoru?“

„Chci s vámi vystoupit mezi nebe a zemi. Do podkroví kopule.“

„Ani mě nenapadne. Co bych tam dělal?“

„To, co včera tady. Zahleděl byste se… tam, kam se občas díváte. A já bych vám naslouchal.“

„To nepůjde. Už jsem s tím skončil. Nedělá mi to dobře. A mimoto se děsím výšek.“

„Skutečně? A když jste se onehdy hnal do věže Svatého Apolináře, to jste se nebál?“

„Jak to víte?“

„Jak to vím? Od Olejáře.“

„A nebyl jste náhodou u toho? Nebo Prunslík?“

„Změňme téma. Ptal jste se na Sedmikostelí. Těší mě, že ve vás budí zvědavost, je to dobré znamení. Co o něm chcete vědět?“

„Je to sedm gotických kostelů, že?“

„Ano, dá se to zjednodušit na sedm gotických kostelů.“

„Hlavní jsou Karlov a Štěpán, je to tak?“

„Hlavní? To bych neřekl. Jsou to prostě dvě sedminy.“

„Co ty další? Apolinář a Emauzy, Slup a… Kateřina.“

„Velmi správně.“

„Ale z Kateřiny zbyla jenom věž! Kostel samotný nemá s vaší gotikou nic společného.“

„Vypadá to příšerně, viďte?“

„Vyhýbáte se odpovědi – jak to, že počítáte věž za celý kostel?“

„Vám to vadí?“

„Jistěže mi to vadí, ta budova už neplní svůj účel.“

„Copak se to nedá napravit? Vždyť víte sám, v jakém stavu byla v minulém století Panna Maria na Trávníčku, v jakém Apolinář a nakonec i tyhle zdi kolem nás. A co Panna Marie Sněžná? Vždyť to byla podobná ruina, jakou je dnes původní Sázavský klášter! Z kostela se dochovalo nádherné presbyterium, stačilo jen citlivě regotizovat. Kdyby bylo na mně a ten chrám spadal do mého hájemství, dostavěl bych i hlavní loď a rozhodně bych město nepřipravil o krásné gotické věže.“

„Chcete říct novogotické.“

„Ale jděte. Katedrála na Hradčanech je z poloviny nová, a komu na tom záleží? Arras a Parléř to tak chtěli a vůbec nevadí, že chrám nedostavěli naši prapředci, ale až naši dědové. Důležité je ctít původní podobu, původní záměr. Nechceme-li znevážit dílo svých předků, nechceme-li se zpupně vysmát jejich době, bez níž by naše neexistovala, musíme se podřídit jejich vkusu, musíme se před nimi sklonit a vyjít vstříc jejich přání. Musíme se obrátit zpět – udělat čelem vzad. Jinak zahyneme.“

„Nezlobte se, ale zdá se mi přehnané tvrdit, že bychom měli zahynout jen proto, že nám měnící se vkus přestavěl gotické kostely.“

„Vám se to zdá přehnané? Začalo to renesancí, kdy mnozí troufalci si z dlaní, zprvu zbožně sepjatých, udělali kukátko a přiložili je k svému drzému oku, a ono se, nezvedené, místo do nebes podívalo rovně dopředu. Co jiného mohli vidět než své bližní tak, jak je Pánbůh stvořil? Ty jejich odporné baráky podle toho vypadaly, jsou to jen předimenzované chlívky pro nastrojené hejsky, zvědavé hlavně na to, co má ten druhý pod šaty. Fuj, vidím v tom dnešní dobu. Baroko sice opět pošilhávalo po sutanách, jež měly spíše halit než zdůrazňovat, ale renesanční nadutost lidem zůstala, a nejhorší byli stavitelé. Na štíhlé gotické věže narazili cibule a makovice, symbol svých bezobsažných, dutých hlav, vymysleli si okna roztodivných tvarů a probourali je do prastarých posvátných zdí. Neměli na to právo! Pro příklad ze všech nejhnusnější nemusím chodit daleko – stačí se ohlédnout tamhle po těch kasulových oknech, co vypadají jako mokvající rány v chorobném těle. Anebo půdorys barokních staveb: čím nesmyslnější, tím obdivovanější! Čtverec, kruh, obdélník a osmistěn už nestačily, museli přijít s elipsami, hvězdicemi a ohavně zaoblenými rohy. Neznám horší kýčaře, než byli Erlach a Dientzenhoferové. Šmíra!“

„O tohle se nemusíme hádat, můj vkus se plně shoduje s vaším. Ale co ten sedmý kostel – který to je? Svatý Martin? Jindřich? Petr?“

„Nevíte?“

„Jak to mám vědět? Několikrát jste se zmínil o sedmi kostelech, chodím s vámi z jednoho do druhého a poslouchám, jak je necháte přestavět, ale pořád jich je jenom šest.“

„Bude lepší, Květoslave, když na to přijdete sám. Nepochybuji, že to dokážete, jste přece historik.“

„Nedostudovaný historik.“

„Tím spíš se doberete pravdy.“

„Dejte mi vodítko.“

„Jste snad pes?“

„Nevím, co jsem. Historik těžko, policajt taky ne.“

„Pes potřebuje pána.“

„Já asi taky. Ale kde ho mám hledat?“

„Chcete ho hledat po všech čertech? Jste přece v kostele, váš pán je zde.“

„Kde? Kde je?“

„Chtěl jste vodítko – tady je. Znáte veduty Vincence Morstadta? Pražský hrad s Jelením příkopem, Řetězový most, pohled na Malou Stranu…“

„Kdo by je neznal?“

„A co Morstadtovo vypodobnění kostela svatého Štěpána?“

„Počkejte… ano, vybavuje se mi, i když jen matně. Je to pohled zezadu, že? Na presbytář.“

„Správně, malíř se díval od jihovýchodu a podle mého soudu je tato jeho práce ze všech nejzdařilejší. Nebyl to umělec evropského formátu, ale dokumentární hodnota jeho obrazů je nedocenitelná. Zatímco ostatní náměty zůstávají u pohlednicového znázornění, jež v sobě nenese nic hlubokého – mluvím o jeho Staroměstské radnici, Prašné bráně, Svatovítském chrámu nebo Karlově mostě –, nezvyklý pohled na Svatého Štěpána v sobě skrývá něco neurčitého, jen stěží objasnitelného, záhadu, snad dokonce tajemství. Štěpán sám tu není nejdůležitější, v popředí, po pravé straně výjevu je vymalována rotunda svatého Longina, vlevo čtyřhranná zvonice a zcela vlevo kaple Všech svatých. Úplně vpředu vidíme nějaké vodorovné břevno a o něj jsou opřena tři prkna – jakási rampa. Co na obraze dělá? Nemám tušení, ale zcela jistě dodává výjevu rozměr prostředí nanejvýš důvěrného až intimního, docela jako byste nahlížel na dvorek rodného domu: za chvíli se na obraze objeví otec a začne s těmi prkny něco kutit.“

„Ta veduta by se skutečně dala považovat za obrázek domova.“

„Dojem je ještě umocněn čtyřmi postavami – matkou a dítětem na trávě před rotundou a mužem v klobouku a nějakou ženou o kus dál, poblíž kaple. Čtyři postavy na palouku, za nimi tušený hřbitov – to na Morstadta není moc, tento malíř své obrazy rád zalidňoval davem. Avšak zeleň za kněžištěm Svatého Štěpána je úplně jiná; ačkoli ta lokalita patřila dovnitř novoměstských hradeb, v Morstadtově ztvárnění nese jasné rysy periferie, a má také její kouzlo. Umělcovu virtuozitu pak podtrhuje, jak své stavby do obrazu zakomponoval: jejich výška se kvůli perspektivě a rozmístění v terénu snižuje z levého vrchního rohu k pravému spodnímu, což opticky prohlubuje prostor. V pravém spodním rohu přibyla ke čtyřem stavbám ještě pátá: stojí ve velké dálce a je ze všech nejmenší, ale není pochyb, že její věž strmí do výše. Podél kostelíka svatého Longina k ní míří blátivá cesta, přímo k severozápadu. A tou stavbou je… Co myslíte?“

„Stezka vede k severozápadu, věž je velmi vysoká. Napadá mě jedině radnice na Dobytčím trhu.“

„Správně!“

„Jenže já hledám kostel.“

„Neunáhlujte se, Květoslave, jinak vám má nápověda nebude nic platná. Ostatně jsem ještě nedomluvil, nezmínil jsem se o tom, co na Morstadtově obraze považuji za nejkrásnější. Není to umění, s nímž zdokumentoval stav určitých budov v určité době, nýbrž skutečnost, která se v jeho malůvce odrazila: okolí sakrálních budov. Zelená louka, vyšlapaná cestička, dřevěné ploty zahrad, pár nízkých stavení. Nízkých, rozumíte? A odtud se zvedají vzhůru čtyři nádherné stavby: kaple, rotunda, zvonice a ta nejvyšší – chrám. Jsou vidět z nesmírné dálky, jsou nepřehlédnutelné, jsou překrásné. Lidé, kteří kolem nich nebo k nim váží cestu, nemohou být špatní – taková krása v nich potlačí všechno zlo, takovou má moc, věřte mi. Vždyť co může být úžasnějšího než kostel vyrůstající rovnou z pažitu, kámen rašící ze země, kam od nepaměti patřil? Takový kostel svatého Ducha na Starém Městě měl štěstí a jeho zelený koberec mu byl ponechán; smůlu ovšem měla věž, kterou rozmařilé baroko zohyzdilo saracénským turbanem. Jen architektura středověku je veliká, Květoslave, jen gotická architektura je morální. Morálka lidí a morálka staveb, to jsou dvě spojené nádoby. Ve jménu zachování života na Zemi už nikdy nedopusťme, aby svatostan zastínila světská barabizna, jak se to stalo hned několika svatyním: Svatému Martinu, Svatému Petru, Svatému Jindřichu a dalším. Město, které dovolí, aby banka, činžák či kancelářský blok přerostly a zastínily kostel, nezasluhuje nic jiného než živořit pod kuratelou spekulantů, domovnic a kancelářských krys. Je zapovězeno stavět v okolí svatostánků, je zakázáno hrát si na bohy a převýšit jejich věže!“

„Ono to zakázáno není.“

„Tak to zakážu já! Když dá Bůh, zasadím se o to, aby nová zástavba vrátila svatoštěpánskému chrámu jeho prastaré výsadní právo udělené zakladatelem právo kralovat spolu s ostatními kostely hornímu Novému Městu pražskému.“

„A to má být to vaše vodítko? Kostel svatého Štěpána jsem přece už jednou uhodl.“

„Nebuďte dětinský, víte dobře, že tu nejde o žádné hádanky. Přemýšlejte nad tím, co jsem vám řekl, a uvidíte, že na sedmý chrám přijdete co nevidět. Ale musím už jít, a tak se vás naposled zeptám: do podkroví se mnou nepůjdete?“

„Nezlobte se, nepůjdu.“

„Máte ze mě strach?“

„Z vás… i ze sebe.“

„Nepřekoná ho ani zvědavost?“

„Já nechci vědět, co se tam skrývá. Prosím vás, buďte tak laskav a už mě nepřemlouvejte.“

„Děsíte se, že byste se tam dozvěděl něco o sobě? Možná by vám to pomohlo. Našel byste sám sebe, Květoslave. Cožpak už není na čase?“

„Snad právě toho se bojím. Je to zbabělé, ale vím, že to nikdy nepřekonám.“

„Škoda. Tak na brzkou shledanou.“

Odešel.

XXII

V úderný blesk se lámeš, věčnověká
průtrži srázné sametové klenby černa.

— R. Weiner

Policie zůstala věrna svým osvědčeným metodám a brzy si vyhlédla hlavního podezřelého. Kdyby mi nebylo do pláče, smál bych se, až bych se za břicho popadal, neboť tím podezřelým byl… inženýr Záhir. Zprvu jsem to zavrhl jako čirý nesmysl, a potom jsem musel uznat, že to přece jen jistou, byť chaboučkou logiku má: vzpomněl jsem si na nedávný rozhovor ve Václavské pasáži. Záhir mi přece řekl, že jsou s Barnabášem rivalové. Že by i jiným přiznal víc, než měl v úmyslu? V poslední době dost pil a mohl se prozradit. Ano – mohlo to tak být! Co když stejnou nenávist jako k Barnabášovi choval i k Řehořovi a Pendelmanové? Co když je povraždil všechny tři, zatímco mu chromá noha – skutečně těžce pochroumaná, vždyť jsme to viděli na vlastní oči – poskytovala stoprocentní alibi? Oběť pokusu o vraždu je přece nejméně nápadná! Zmrzačení si způsobil sám, fanatický soudce hříchů svých i cizích je něčeho takového jistě schopen, a pověsit se za nohu do věže Svatého Apolináře chtělo jen náležitou dávku sebenenávisti podpořené obratností.

Jako z udělání odjel Záhir na avizovanou služební cestu do Lublaně; měl svůj vůz tak rád, že oželel pohodlí letadla. Měl se vrátit do deseti dnů. Dostali jsme příkaz o podezření nemluvit. Podnikat předběžné kroky k jeho zadržení nám také zapověděli, nápad obstavit mu bankovní konto shledal náčelník jako pitomý. Panovaly obavy, aby se Záhir nevyplašil a nezůstal v zahraničí.

Najednou si byli všichni jisti, že vrahem je on, ve skupině vyšetřovatelů, kde se mnou nikdo nemluvil, tomu začali věřit jako nezpochybnitelné pravdě. Inženýrova slova o tom, že jsem snad znal některé ze stavitelů životu nebezpečného sídliště, mě nepříjemně pálila v paměti – neřekl přece, že je znám, ale že jsem je znal, jako by už byli mrtví. I já jsem byl na chvilku v pokušení vidět v něm pološíleného zabijáka. Pak jsem nahlédl, že to není žádný důkaz. Dva sprejeři, jeden pomalovaný a udušený, druhý se skateboardem zašitým v břiše, neměli v této teorii místo. A nezapadaly do ní ani historické budovy. Ale o vražedném potenciálu gotických kostelů jsem před policejním náčelníkem mluvit nemohl.

Kvůli podezření a chystanému obvinění inženýra Záhira zapadl můj návrh na porovnání dlažebních kostek z nazelenalé žuly. Nesporně pocházely z jednoho místa, všechny stejně vybarvené, stejně opracované a stejně zlověstné. Mínil jsem obejít vedení a přesvědčit Truga, aby chemická zkoumání kamene provedl sám. Hodlal jsem ho bez skrupulí vydírat: o jeho pokusech se zvířaty jsem nyní už tušil své a byl jsem si jist, že toho jednorohého koně by úřadům vysvětlil jen stěží.

Přišlo pondělí po zhoubném týdnu, kdy byl s osudem jámy v Resslově ulici vyřešen i osud sklepení pod Karlovým náměstím. Plukovníku Olejářovi jsem nesměl na oči, Gmünd mě nepotřeboval a vypadal schlípleji než dřív – jako by na jeho bezvadném, vyhlazeném zevnějšku pohaslo nějaké světlo, jako by popraskala vrstva tenkého žíhaného skla, kterým byl doposud chráněn. V hotelu skoro nenocoval. Ani Prunslíka jsem neviděl už řadu dní, a přece jsem po večerech neměl pocit, že jsem v rozlehlých pokojích hotelu Bouvines sám. Chodbami se linula těžká nasládlá vůně, z níž se mi točila hlava a která mě lechtala v krku. Neuměl jsem ji určit, ale když jsem ji jednou z rána opět ucítil v salonu, řekl jsem si, že ten mrákotný odér nemůže vydávat nic než pálené opium. Zdálo se, že vůně vychází z Prunslíkova pokoje. Byl jsem tak osamělý, že jsem se přemohl a několikrát zaklepal na jeho dveře. Nikdo mi nikdy neodpověděl, nikdy se neozvalo vůbec nic – ani tiché hlasy, ani podezřelý šramot, ani delirický smích. Vzít za kliku jsem se neodvážil.

V ten čas jsem prahl po dalším rozhovoru s Rozetou, jíž jsem se toužil vypovídat o svém nedorozumění s policií a pokaženém přátelství s Matyášem Gmündem. Dvakrát jsem ji zahlédl u snídaně, ale vždycky se zvedla k odchodu, jakmile mě spatřila ve dveřích, ani pozdravit jsem nestihl. Potom ke společným snídaním přestala chodit. Pokoušel jsem to navléct tak, abych ji potkal jako náhodou, vstával jsem před šestou a vyčkával na liduprázdných chodbách toho podivuhodného hotelu, na její dveře jsem však nezaklepal. Nedovolil mi to pocit, že se mi záměrně vyhýbá.

Člověka ochotného vyslechnout mé nářky a dát mi jakés takés rozhřešení jsem nakonec objevil v profesoru Netřeskovi. Zašel jsem ho navštívit po probdělé noci bez ohlášení a on mě přivítal s upřímnou radostí, která mě dojala. Musel jsem vypadat zbědovaně, protože mě starostlivě pozval dál, posadil mě do kuchyně a uvařil silný černý čaj, který náležitě osladil a doplnil až po okraj hrnku rumem. Sedl si naproti a vybídl mne, abych mu všechno řekl. Otevřenost znamenala kýženou úlevu. Slabí snadno chybují.

Vylíčil jsem mu případ novoměstských vražd od začátku až do konce a nevynechal podrobnosti o policejním pátrání a jeho dosavadním selhávání. Nechal jsem slova volně proudit a cítil, jak ve mně to blahodárné plynutí uvolňuje úzkost napětí. Svěřil jsem se mu též s pochybnostmi o Záhirově vině a dokonce i s podezřením, jež ve mně už dlouho klíčilo – totiž že je do případu záhadným způsobem zapleten můj dobrodinec Matyáš Gmünd.

Neměl jsem se unáhlit, vždycky je lépe nechat si ty nejtajnější myšlenky pro sebe. Netřesk, který mi zatím pozorně, a jak se zdálo, i účastně naslouchal, sebou při vyslovení rytířova jména škubl a nepěkně se zachmuřil. Ale ovládl se a chtěl vědět, jak jsem na něco takového přišel. Starostlivě přitom hleděl někam nad mou hlavu. Otočil jsem se a spatřil Lucii, stála ve dveřích od ložnice. Na čele se jí krabatily tři řádky plné otazníků. Nejspíš slyšela vše, co jsem Netřeskovi řekl, a bylo jasné, že nemá ponětí, o co se jedná. Zato její starý muž byl najednou vyplašený jak zajíc. Rozezleným, třesoucím se hlasem ji požádal, aby se věnovala dítěti a nechala nás o samotě. Cítil jsem, jak ji to urazilo, a byl jsem v pokušení se jí zastat. Příliš dlouho jsem váhal – zavřela za sebou dveře.

Netřesk viděl, že mu víc neřeknu, a rázem ke mně ochladl. Podíval se na hodinky a zabubnoval prsty na desku stolu. Řekl, že má schůzku v Klubu historiků, a vyzval mě, abych ho doprovodil. Pochopil jsem to a zvedl jsem se od stolu. Vyšel jsem s ním před dům, cestou po schodech jsme mlčeli, rozloučení bylo rozpačité. Vydal jsem se opačným směrem než on, přestože jsem neměl žádný určitý cíl.

Vzduch byl plný rozptýleného světla, jež bodalo do sítnice a znemožňovalo vidět jasně. Se skloněnou hlavou a zrakem upřeným na chodník jsem prošel Václavskou ulicí a vynořil se na Moráni, odkud mě jako novodobého poutníka nohy samy donesly k emauzskému klášteru. Jakmile jsem před ním stanul, vybavila se mi pasáž z Lukášova evangelia, podle níž dostal klášter v roce 1372 své jméno. S oblibou se u ní pozastavoval farář Florian při svých kázáních. Téhož dne se dva učedníci vydali do Emauz, vsi na tři hodiny vzdálené od Jeruzaléma, a rozmlouvali o tom, co se událo. A jak spolu hovořili, připojil se k nim Ježíš a kráčel do Emauz s nimi. Přijali ho, avšak něco v jejich očích jim nedovolilo jej poznat.

Mimoděk jsem se otočil, přesvědčen, že za mnou někdo stojí. Široko daleko nebylo vidět živou duši. Kmeny kaštanů se tenčily v úbělové mlze a na zlopověstných kamenných schodech pod kostelem se k sobě choulili dva prokřehlí holubi.

Obešel jsem komplex klášterních budov a instinktivně se přikrčil pod sídlem Pozemních stavebních prací a Pražské výstavby, budovami smutně typickými pro spolky bafuňářských architektů – třemi hranatými skleníky, výhrůžně balancujícími na betonových kuřích nohách, jež tu svým funkcionalistickým plebejstvím už desítky let urážely starobylý Jeronýmův chrám. Dnes jsou pronajímány dobročinným, štědře platícím nadnárodním organizacím, ale to nic nemění na skutečnosti, že je někdo prosadil a někdo postavil; že se tu někdo dopustil zločinu na gotickém městě Praze. Řehoř? Barnabáš? Pendelmanová?

Zastavil jsem se pod chrámovým presbyteriem ve Vyšehradské ulici a zvedl zrak k nezvyklým černým okénkům v horní části závěru kněžiště, dodávajícím mu románský vzhled. Z chóru jako před šesti sty lety vybíhá do výše tenký sanktusník – symbol nejslavnější epochy v dějinách stavebnictví. Na krov, který ho podpírá, obětoval císař Karel celý les; na zdivo pod ním nejlepší šedý kámen, stejný, z jakého dal zbudovat most mezi Starým Městem a Malou Stranou. Kolik ho bylo třeba na kostel dlouhý padesát metrů?

Pak jsem se vydal Vyšehradskou a minul první Dientzenhoferův chrám, Svatého Jana Nepomuckého, jenž zde není nejhůře umístěn, ale má nešťastně vychýlené postavení věží, takže vypadá jako chromý. Mohou věřící navštěvující takový kostel nepochybovat? Sestoupil jsem ze Skalky a prošel kolem botanické zahrady a druhého Dientzenhofera – Panny Marie Sedmibolestné, nenápadité, zcela přehlédnutelné stavby spojené s fádním klášterem alžbětinek. Dorazil jsem na Albertov, kde jsem se nemohl nezastavit u gotického chrámu slupského, svou prostou krásou a dokonalými liniemi silně kontrastujícího s těmi barokními chudinkami. Dlouze jsem hladil zrakem zdi ze žlutého kamene, malou čtvercovou loď a nízký chór, působící domáckým dojmem kostelíka někde na venkově, v klidném, bezpečném kraji. Pokusil jsem se vyhnout dalším vzpomínkám na pátera Floriana, jenž se mi prve tak nečekaně připomněl. I nyní, stejně jako posledně s Lucií, jsem kostel pomalu obešel; nedokázal jsem si ten požitek odpustit, stavba mě pevně držela za oči a nechtěla mě pustit dál. Ještě drahnou chvíli jsem nebyl s to odtrhnout zrak od spanilosti, kterou slupské Panně Marii před sto třiceti lety vrátil Bernard Grueber.

Náhle mě v půli kroku zastavily pochyby nad mým vlastním počínáním. Samotnému mi to věčné obcházení přišlo podezřelé, tolik to připomínalo rituál! Jako bych se s milovanými památníky krásnějších časů podvědomě loučil. Nenápadně jsem se ohlédl, neboť jsem měl znovu pocit, že mě z povzdálí sledují ukryté výsměšné oči. Nikde nikdo. Pohlédl jsem směrem k Větrníku, kde se nejasně rýsovala téměř lidská, přikrčená silueta Svatého Apolináře. Zdálo se, že se jeho rozostřené obrysy přízračně pohybují, ale jistě to způsobila rosa, jež mi ulpěla na řasách. Poddal jsem se tomu kouzlu a nechal se přilákat blíž.

Apolinář se obejít nedá, ale protože jsem k němu vystoupal po schodech ze Studničkovy ulice, měl jsem dost času potěšit se pohledem z jižní, od města odvrácené strany, pod níž se svažuje prudká stráň. Nahoře jsem obešel farní zahradu a dostal se ke kostelu od východu. Neodolal jsem pokušení přistoupit k presbyteriu a pohladit omítku pod vysokými okny. Jen takto se má stavět tam, kde byla původní budova poničena člověkem a časem, jen takto je dovoleno renovovat. Josef Mocker, který chrámu před sto lety navrátil vše z jeho původní nádhery, byl vskutku největší český architekt novověku, nejskvělejší pokračovatel Petra Parléře a Matyáše z Arrasu, a dodnes ho nikdo nepřekonal.

Jak podivné – omítka, která ještě před pár týdny v puklinách hostila šváby, byla nyní zcela neporušená. Zmizely i skvrny vzlínající vlhkosti, stejně jako zelený mech dole u země. Kostel zářil novotou a kypěl zdravím, svítil do mléčného oparu jako nabitý sluneční energií. Věž se zdála tak vysoká, že jsem nedohlédl vrcholu. Stačilo zavřít oči, abyste spatřili širokou otcovskou náruč, kterou před vámi Apolinář otvírá.

Od kostela jsem se pustil na sever, prošel Viničnou a kousek před křižovatkou vstoupil malými železnými vrátky ve zdi do bývalé klášterní zahrady Kateřinek.

Tady, ve stínu sošné věže jsem onehdy narazil na Gmünda s Rozetou a na přihlížejícího Prunslíka. Teď se tu nikdo potají nemiloval, ale byl jsem si jist, že tato klidná místa navštěvují tucty jiných dvojic. Kampanila chápavě mlčela k morálním pokleskům smrtelníků, sama v trapné situaci, permanentně in flagranti v objetí Dientzenhoferovy nepovedené zvonice. Zprznění gotické flétny barokní bečkou, ostudné divadlo nastrojené zvrhlým architektem, na jehož vkus nedá nevkusné dvacáté století dopustit.

Potřebný útěchy proběhl jsem Lípovou a už od křižovatky s Ječnou zahlédl vítězný královský diadém na věži svatoštěpánské. Ten pohled mě uklidnil. Pomalu jsem došel k chrámu a ohmatával očima rozkošné nepravidelnosti jeho těžké, vydatně živené tváře: kamenný šnek se zkosenými okny na jižní straně průčelí a špalek renesančního schodiště v části severní, mohutný opěrák šikmo vystupující ze severního nároží, Mockerova ladná novogotická okna, náhrobníky měšťanů zasazené dole ve stěnách – to vše připomínalo časy, kdy ještě stálo za to plně žít, kdy ještě obavy o zítřek bylo lze svěřit Všemohoucímu. Záviděl jsem rytířům, kteří tu odpočívali, a měl jsem jim za zlé, že si mě ani jeden nevybral mezi hvězdami, aby mě zplodil. Ale uvítal bych otce i z řad chudáků, proč ne? Hlad a nouze v požehnaném čtrnáctém věku, i husitský omyl v nevydařeném patnáctém a příchod nabubřelé renesance v šestnáctém věku, ba i prokletá třicetiletá válka by byly lepší než tahle bída – otrava z přejedení zkaženým dvacátým stoletím.

Znepokojilo mne, jak neutěšené je bezprostřední okolí chrámu. Spodní patra činžáků měla rozbitá okna a opadané omítky, evidentně tu už nikdo nebydlel. Asfalt na chodnících byl roztlučený, ale nevypadalo to, že by se tu chystali spravovat plynovod. Terén znatelně poklesl a kostel, tyčící se z rozryté země, vypadal mnohem větší, širší a mocnější. Světla na křižovatce Štěpánské a Žitné nefungovala, uprostřed rušné vozovky stálo jakési nesmyslné dřevěné lešení a brzdilo provoz. Napadlo mě, že i tato ulice by se mohla propadnout do země a pohřbít ve svých útrobách pár zapřisáhlých betonářů. Přeběhl mi po zádech mráz. U zdi, kde byli vyfotografováni zabití sprejeři, ležela kytička shnilých kosatců.

Přehouplo se poledne, syrovátka se rozplynula a ukázalo se šedé, stínem zastřené slunce, špinavá skvrna na jinak čisté modré obloze. Postupně víc a víc tmavlo, snad jako při zatmění, soumrak se skláněl už od jedné odpolední a večer se nachýlil před čtvrtou. Silně se ochladilo. Tíseň, která mě sevřela před Svatým Štěpánem, jsem se pokusil setřást rychlou chůzí ulicí Ke Karlovu. Cestou jsem si všiml, že Michnův letohrádek je uzavřen. Jeho zchátralost bila do očí a vytvářela nápadný kontrast k věži svatokateřinského kostela, kterou jsem nyní viděl z opačné strany a měl jsem od ní větší odstup. Přes zeď se mi ukazovala jen tři vrchní patra a hrot věže, a přece jsem viděl jasné známky oprav, jež musely být vykonány v posledních dnech: hrany krovu pokrývaly nové měděné pláty, kámen zářil bělostí, a kde byly ještě před týdnem otlučené římsy, tam se teď světlaly nové, přesně zabroušené kamenné dílce.

Spěchal jsem dál, ale nedalo mi to, abych se za věží ještě párkrát neotočil. Tak se stalo, že jsem několikrát zakopl o dlažební kostky, které někdo vytrhal z chodníku a navršil do nesymetrických pagod. V některých výmolech se držela dešťovka a tam, kde voda stačila vyschnout, vznikala ošklivá rozbahněná koryta plná hlíny, písku a nečistot. Rozmetaná sazba, rozlitá tiskařská čerň. Jako by tu jakýsi cenzor řekl „dost!“ a chystal se začít od začátku.

Ve vozovce bylo děr víc, pokud se do úzké uličky odvážilo auto, muselo jet velmi pomalu a legračně kličkovat. Za odbočkou do Wenzigovy byla ulice ještě rozbitější, tůňky a koryta tu a tam narušující dlažbu vystřídal černý močál, z něhož občas vystupovaly kamenné ostrůvky, na okrajích rozeklané a zatopené. Dokud to šlo, přeskakoval jsem z jednoho na druhý, pak jsem si musel vybírat alespoň nejsušší vyvýšeniny v blátě.

Za nárožím budovy lékařské fakulty jsem spatřil kostel. Po dlažbě tu už moc stop nezůstalo, jako by ji někdo odvezl. Vznikla tu však uježděná cesta, která mě zaujala tím, že výrazné stopy po kolech do ní otištěných postrádaly dezén pneumatik. Jako by tudy jezdily jen žebřiňáky. Sebral jsem jednu ze zbylých kostek – upoutala mě barva. Nebyla šedá, bílá ani načervenalá jako níž ve městě. Tady na kopci prorůstaly opracovaným křemenem zelené žilky.

Kamení, jímž byla rozbita okna pražských architektů, pocházelo odtud.

Něco jsem zaslechl, znělo to jako netrpělivý povzdech, a zvedl jsem hlavu. Přede mnou stál v slavnostním majestátu kostel svatých Panny Marie a Karla Velikého na Karlově, šestý chrám pražského Sedmikostelí. Sluneční paprsky dopadaly na tři měděné báně téměř kolmo, lucerny a makovičky plály v té záři jako pochodně na mytickém majáku. Podruhé toho dne jsem musel zavřít rozbolavělé oči. Když se konečně přizpůsobily tomu nepozemskému jasu a já se mohl opět rozhlédnout, uviděl jsem Rozetu.

Stála ve dveřích severního portálu na témž místě jako posledně Gmünd a upřeně mě pozorovala. Byla oblečená do dlouhé černé řízy, v níž vypadala jako řádová sestra, až na to, že neměla zakryté vlasy. Rozpuštěné jí splývaly podél bledé hubené tváře a spadaly na ramena a na prsa. Její výraz byl neproniknutelný: oči, jež na mě upírala, neměly žádný určitý výraz, ale jejich prázdnota byla tak nezvyklá, že jsem ji musel považovat za záměr, stejně jako sveřepě semknuté rty, kdysi tak vábivé. Změnila se, nabyla podoby nepřístupné cizinky, kterou jsem už jednou spatřil… Ano, právě tato žena stála v okně Hlavova ústavu. Z její krásy šel strach.

Než jsem na ni stačil zavolat, ztratila se z dohledu. Byl jsem si jist, že zmizela vevnitř, ale dnes bych to s takovou určitostí netvrdil. Možná tam stála dál, ale já jsem ji neviděl, možná jsem to byl já, kdo nestál před kostelem, ale nacházel se někde úplně jinde v odlišném čase než ona. V mrazivém vzduchu zavoněl sladký kouř, otevřený chrám mě zval dál. Věděl jsem, že je to průhledná past, a ochotně jsem do ní vkročil.

V kostele se nesvítilo, z jasu venku jsem vstoupil rovnou do zlatorudého přítmí, v němž nad oltářem v červeném pohárku poblikával plamínek věčného světla. Zlatočervené stěny se matně leskly, postavy na balkonech a oltářích strnule čekaly na toho, kdo je oživí. Těžká vůně visela v prostoru jako zlá předzvěst.

Ozvaly se tiché kroky. Nespěchaly. Měl jsem je za zády, s bušícím srdcem jsem se otočil. Loď byla prázdná, zvuk vycházel ze západní hranolové věže. Vykročil jsem k ní. Do očí mě udeřilo déjà vu: Apolinář, schody, člověk ve věži. Bezděky jsem sáhl po pistoli a vytáhl ji z pouzdra v podpaží. Pojistku jsem neodjistil, ke střelbě by mě donutilo jen bezprostřední ohrožení života.

Vystoupal jsem do prvního patra a nakoukl na kruchtu s varhanami. Byla prázdná. Zaposlouchal jsem se, ale už se neozývalo vůbec nic. Ticho v kostele.

Do druhého patra jsem kráčel opatrně a našlapoval na zaprášené stupně co nejjemněji, abych se neprozradil. Pravé zápěstí se mi rozklepalo a nedalo se uklidnit ani pevným sevřením druhou rukou. Musel jsem vzít pistoli do levačky a pokusil se smířit s pocitem, že pokud na to dojde a já vystřelím, určitě se strefím sám do sebe.

Zvony byly tentokrát tiché, nikdo tu zbůhdarma nevyzváněl, nikdo se nehoupal na jejich srdcích. V místnůstce pod nimi pusto, ale nikoli temno; šeré světlo sem pronikalo jedním ze dvou malých okýnek, druhé bylo zazděné. V koutě se válely nějaké provazy a složené pytle, o stěny se opíraly fošny. Tu jsem si všiml malých dvířek ve stěně, umístěných necelý půlmetr nad podlahou. Připomněla mi dvířka v Gmündově apartmá, do nichž se z druhé, skryté části bytu také vstupovalo takhle nešikovně. Tady chyběly schůdky.

Klika byla vysoko, zhruba v úrovni mého čela. Vzal jsem za ni a dvířka se hladce otevřela směrem ke mně. Byla železná a rezavá, ale jak jsem zjistil zběžnou prohlídkou, panty byly promazané. Zvedl jsem nohu, vyhoupl se do otvoru a ocitl se v cirkusové aréně.

Nebo to tak aspoň na první pohled vypadalo. Zůstal jsem skrčený ve dvířkách a v podřepu balancoval na úzkém kamenném prahu. Přede mnou zela propast, trychtýř zužující se temnoty, jenž pohlcoval téměř všechnu sirnatou záři pronikající sem lucernou v kopuli vysoko nad hlavou a také maličkými světlíky proraženými v kladí nad obvodem osmihranu. Vedle se černala druhá jáma, za ní další, a stejně tak po druhé straně. Čistotu osmihranného obvodu narušoval jediný nesourodý útvar: já sám. Celkem osm trychtýřů mrtvého, páchnoucího vzduchu, oddělených od sebe zaoblenými hřebeny, tak jako hory oddělují jedno údolí od druhého. Tyto strašidelné okvětní plátky pak ohraničovaly dokonale kulatý, mistrně vyzděný, žebrovím jako žilami prokvetlý střed kamenného květenství, který se mírně zvedal uprostřed tohoto skrytého světa a slabě světélkoval. Den, jenž venku řval, si tady vystačil s šepotem. Čas, co se venku hnal, tu nesměle přešlapoval na místě. Odvrácená strana kostelní klenby, modlitebna z perspektivy adresáta všech modliteb. Nad hlavou se mi zvedala okrouhlá kopule – baldachýn chránící vzácný květ.

Přítmím na druhé straně prostoru se mihl stín. Zahlédl jsem vlající černou kápi a máchnutí širokého rukávu. Udělal jsem dva nejisté kroky po hladkém povrchu kamenného listu, jenž se na obou stranách ohýbal. Třetí krok byl pevnější a dodal mi odvahu k činu. Jak jinak – i tohle byla ode mě chyba. Zavolal jsem Rozetu jménem.

Zvedl se mrak třepotavých stínů, rozvířil vzduch a vznesl se ke skulině světla; zběsilý úprk z poklopu Gargantuovy vývěvy. Kopule rezonovala jako starý zvon. Křídla bila o křídla a všude sněžilo peří.

A pak, ve chvilce mé nepozornosti přišel úder. Padl ze zálohy, měkký jako duchna a stejně tak těžký. Žertovný štulec. Dvakrát jsem klopýtl a už bych byl odvrátil strašný pád, kdybych si nepřišlápl šos svého neslavného detektivního pláště. To on mě shodil do trychtýře – dárek od mrtvé vdovy. Podkrovím zařičel smích.

Levým loktem jsem narazil do vyzdívky, prsty pravačky drapaly po úchytu a nenašly ho, nohy marně stříhaly tmu. Směšně, ba trapně pomalu jsem sjel do kornoutu jako po dětské klouzačce a dole se zabořil patami do úzkého, měkce vystlaného, pevně uzavřeného ústí.

Zuřil jsem, byl jsem hotov střílet, teď už bez rozmýšlení. Ale nemohl jsem nahmatat zbraň! Neměl jsem ji, musela mi vypadnout, a tak jsem se sehnul a zašmátral ve stísněném prostoru kolem chodidel. Něco jsem nahmátl a zkusmo to ohledal prsty. Chuchvalec peří a kostiček, lehounké tělíčko, jež se mi rozpadalo v dlaních. Zdechlý holub. A pod mýma nohama desítky, možná stovky dalších těl. Vězel jsem po kolena v ptačím hrobě, dozajista v tom nejzaneřáděnějším z osmi, co jich v podkroví bylo. Otupělé smysly se probudily a mršinný zápach mi slizce sklouzl k žaludku. S nejvyšším vypětím vůle jsem se ovládl; svinstva jsem měl pod sebou i tak dost. Zdechliny ve stropě kostela, krchov mezi nebem a zemí. Tohle mi chtěl Gmünd ukázat?

Zapřísahal jsem se, že se za tu zradu Rozetě pomstím. Procedil jsem přísahu mezi zuby a zopakoval ji nejméně stokrát. Zuřivost prý tlumí zoufalství. Tentokrát se to nepotvrdilo. Vždycky jsem byl výjimka.

Kopal jsem do klenebních polí a zbrkle hledal sebemenší výčnělek, kde bych se mohl zachytit či kam bych si mohl stoupnout, mlel jsem se v té černé tůni jako topené kotě. Nikde nic, jen hladký leštěný kámen tvořící pruty žebroví, kluzký jako led, a cihly, o něco mladší a na omak drsnější, ale jako opora nedostatečné. Rozkročil jsem se doširoka a zády se přilepil na nosnou zeď. Takto jsem povylezl asi o metr. Ovšem k místu, z něhož mě před chvílí někdo shodil, zbývaly ještě nejméně dva. Žebra se příliš rozbíhala, klenební prsa se rozestupovala do šíře. Nezbylo mi než sjet zpátky do smrduté jámy. Tímto způsobem by se nedostal nahoru ani horolezec. Pak jsem si s úlekem uvědomil, jak mohou být stěny chatrné. Kdyby jedna praskla, vysypala by se i se mnou do hlavní lodi kostela. Co když právě s tím moji věznitelé počítají? Utišil jsem svůj vztek a ihned ucítil ochromující sevření kolem páteře. Zalezla do mne úzkost a začala ze mě ždímat kapky smrtelného potu. Pálily mě v očích a mísily se se slzami bezmoci. Jak jsem jen mohl být takový hlupák! Shniju tady s ostatními mršinami.

A tu… ze tmy trychtýře se na mě usmála Luciina tvář, alabastrově bílá jako obličejík porcelánové panenky a stejně tak malá. Na droboučkém čele se rýsovaly tři vrásky. Hrůzný pohled. Jako by afričtí lovci lebek hlavu vysušili a zmenšili na hlavičku novorozeněte. Trhl jsem sebou, ale uhnout nebylo kam. Co nejdál jsem se odtáhl a v úžasu hleděl na toho homunkula. Všiml jsem si, že se nehýbe a že vlasy a tělo má stejně sinavé jako obličej. Byla to figurka z bílého kamene. Natáhl jsem ruku, ale nedosáhl jsem na ni. To bylo podivné, vždyť prostor ve výši mých ramen byl jen o něco širší než na napřaženou paži. Zkusil jsem se jí dotknout prsty, ale nahmatal jsem jen zvířený prach. Jako by se mi soška vždy vykroutila zpod prstů. Měla esovitě prohnuté tělo s vysedlým bokem a vystouplým životem. Pochopil jsem, na co se dívám: na gotickou sošku nastávající Bohorodičky. Ano, umělec zdůraznil vertikály v modelaci rysů v obličeji, v držení paží sepjatých pod břichem a ve zřasení bohatého roucha, dokonale halícího útlé tělo. Gotická madona. Podoba s Lucií byla neuvěřitelná a neměl jsem pro ni jediné vysvětlení. Mariina jemně modelovaná tvář se zavřenýma očima a nebesky mírným výrazem vystupovala ze tmy jasně a díky slabému světlu v kopuli neznatelně zářila, tělo však bylo vidět bídně, jeho obrysy jsem spíše tušil.

Madonka nebyla sama. V cihloví klenebního pole, které jsem měl po levé ruce, byl zazděn podstavec, z něhož vyrůstal kamenný strom. Jeho větve, bezlisté a zkřivené, podobné pažím starce stiženého pakostnicí, byly obsypány ovocem. To však haluze příliš neobtěžkávalo, jablíčka byla scvrklá a lezli po nich dopodrobna vyvedení červi. Zvědavě jsem se k jednomu sklonil a prohlédl si ho zblízka. Hned nato jsem vylekaně ucukl – měl lidskou hlavu, zvedal ji a šklebil se širokou nehezkou hubou plnou titěrných zoubků.

Koutkem oka jsem zahlédl další tvář vtesanou do bledého kamene, nyní v životní velikosti. Lysý žrout se špičatýma ušima a širokým chřípím tu slastně mhouřil oči a něco žvýkal; ústa měl dokořán a přímo jsem slyšel jeho pomlaskávání. Nahlédl jsem do otvoru. Byla tam jen čerň… ne, ještě něco. V chřtánu se něco bělalo. Něco podlouhlého, tvarem povědomého, do sprosté tlamy umístěného s jakýmsi zlomyslným záměrem. Pochopil jsem, co to je: maličká lidská ruka, v úpěnlivé prosbě natažená k otvoru, který se už nezvratně uzavírá. Z temnoty za ní prosvítal obličej človíčka, který se smířil s tím, že zemře, ale je zdrcen způsobem skonu.

Na hlavě lidojeda šikmo seděl trojúhelník, který jsem zpočátku měl za šaškovský klobouk, potom za stylizované Boží oko, až jsem nakonec poznal prostou, od starověku známou geometrickou pomůcku. Byl do ní vpleten jakýsi malinkatý nebožák. Odvěsny svíraly pravý úhel, měl k nim připoutány roztažené paže. Nohy mu věznila přepona, připomínající kládu na pranýři. Panáček byl nahý. V hubeném hrudníku zela díra; někdo mu vyrval srdce.

Opodál seděl na trojnožce kamenný mnich s kapucí přetaženou přes hlavu. Byl přikrčený nad archem papíru či pergamenu, jedním šilhavým okem pozoroval holohlavce, druhým ukřižovaného a kreslil. Zpod kapuce mu vystupovala tvář, která nepatřila člověku, ale šelmě. Byla to tlama lva. Lehce se usmívala a na čenichu krčila kůži.

Za zády lva v kutně visela v prostoru olovnice, kterou jsem nejdřív měl za jeho ocas. I ona byla vytesána z kamene, místo provázku posloužil umělci drát. Trochu se vychylovala. Seděl na ní přihrblý skřet, podle růžků rarach, a oplzle se smál. Jeho kosmaté boky naznačovaly pohyb, jenž měl v divákovi patrně vzbuzovat dojem, že olovnici rozhoupává.

Olovnice mířila na děsivý výjev: na ženskou tvář zrůzněnou bolestí, staženou v předsmrtných křečích. Patřila Rozetě. Ze zkřivených úst stékaly po bradě kamenné potůčky krve, kypré tělo, nahé a zkroucené, se zmítalo pod kopyty zvířete s širokým krkem a mohutnou šíjí. Považoval jsem je za hřebce, statného, divokého a neovladatelného, a pak jsem si povšiml vřetenovitého rohu. Vystupoval bestii z hlavy nad vejčitě vypouleným, k prasknutí naběhlým běsnícím okem. Špikoval Rozetu k podstavci, vězel jí v roztrhaném břiše a pustošil jí útroby s nelítostností řeznického nože.

Vmžiku jsem se vrátil očima k madonce, abych z jejího klidného úsměvu načerpal sílu a nabyl ztracenou rovnováhu. Ale úsměv byl pryč. Vystřídal ho škleb, odporná, nevídaná směsice rozkoše a bolesti. Pootevřené oči zahlcoval kal kamenných slz. Tělo pod hlavou, prve tak nejasné, se nyní zúplna stavělo na odiv. Změnilo se. Trup byl dutý, paže jej samy otvíraly jako deskový oltář, aby do něj bylo vidět. Uvnitř sedělo Jezulátko na zdobeném trůně. Ručky mělo rozpřažené, avšak v jeho majestátu byla pýcha. „Pohleďte, co všechno dovedu!“ Z hlavy mu rostly dva dlouhé vzpřímené růžky, přikloněné k sobě jako hroty na ramenou odpichovacího kružítka, jež se v imaginárním bodě vždycky setkají. A skutečně se musely protínat, jenže to nebylo vidět: vězely totiž v stylizovaném, romaneskně baculatém matčině srdci, odkud po nich kanula v těžkých krůpějích krev. Dětská tvářička, podivně známá, se divoce smála bezzubými ústy a z jejích široce rozevřených očí prýštilo šílenství. Vídal jsem tu tvář, bylo to dávno, dlouho před příchodem do Prahy. Patřila smutnému, pro svět a život ztracenému dítěti, které jsem kdysi znával. Patřila mně.

Víc jsem nechtěl vidět. Vrhl jsem se na to divadlo pěstmi, bil do něj a kopal v záchvatu nepříčetnosti. Avšak jediné, na co narážely mé klouby, byly hladké vnitřní stěny klenební kápě, milosrdné ve své tvrdosti. Vrhl jsem se proti nim hlavou, a tu se se mnou trychtýř roztočil, proti směru hodin, pomaloučku, pak rychleji a brzy rotoval v divokém víru. Odstředivá síla mě nesmlouvavou, neviditelnou dlaní tlačila do stěny, zatímco nohy se jako vývrtka v špuntu zarývaly stále hloub. Rychlost vířícího trychtýře, v němž to hučelo, dunělo a burácelo, vykreslila v kalném vzduchu zářivý bílý kruh, a já jsem v té závrati nepoznával, zda jde o pouhý optický klam, anebo zda se vír zhmotnil v kámen. Podařilo se mi odtrhnout hlavu od zdi a nahlédnout do středu kruhu. Poslední, co jsem spatřil, byla hrozivá ozubená kola jakéhosi orloje a také kladivo, komíhající se tu na jednu, tu na druhou stranu, a zároveň to bylo srdce obrovitého rozkymáceného zvonu. Bohužel jsem je zaznamenal až v okamžiku, kdy se řítilo přímo na mě. Ten úder jsem uvítal, byla to rána z milosti. Zcela mě zbavila utrpení.

XXIII

Zjasněte vzduch! Očistěte oblohu!
Omyjte vítr!
Vezměte kámen po kameni a omyjte je!

— T. S. Eliot

Takovou barvu růží jsem doposud neviděl. Barvu čerstvé krve, husté, pomalu proudící tělní mízy s třpytem černé perleti. Květy byly mladé, poupata po rozvití stísněna v trsech v porcelánových vázách, z nichž jedna stála na stolku, druhá na sekretáři a třetí na okně, a za tím oknem byla tma. Pokoj plný květin – to jistě kvůli mně. Nach aster a rumělka jiřin smísené v dózách z granátového skla, na zemi u dveří květináč z pálené hlíny, v něm vysoký africký ibišek. Purpurových karafiátů nepočítaně, sem tam se mezi nimi pýřil tulipán. Instinktivně jsem pohlédl do výklenku, kde se kdysi zjevil fantom čínské vázy s drakem a richardiemi. Teď tu na malém skleněném podstavci leželo anthurium, utržené a pohozené s nedbalou rafinovaností; žlutý zobáček v rudém srdci už uvadal.

Šarlatový pokoj, vyzdobený pro mé potěšení. Jak si mě můžou předcházet s takovou bezostyšností? A co je to tamhle…?

Vedle květiny se válelo hrubé, nevábně vyhlížející železo, důmyslně spletité, matově lesklé. Rozšklebená lovecká past.

Někdo postřehl směr mého pohledu a pochopil můj údiv. „Pás cudnosti,“ řekl na vysvětlenou.

Ano, byl to opravdu pás cudnosti a neviděl jsem ho poprvé. Posledně byl připevněn na nahém těle; nyní, pustý a hloupý, vystavoval na odiv svůj primitivní, a přece tak zvrácený mechanismus. Mimovolně jsem se otřásl a pevně před tím výjevem zavřel oči, ve víře, že až je zase otevřu, budu konečně vzhůru.

„Vy jste tam ale řádil,“ řekl stejný hlas jako prve. „Byl jste zvědavý na Rozetu? Na to, co tam dělá, na pravdu, kterou před vámi skrývá? Nepochopil jste, že čas je otcem pravdy. Čas vás za to potrestal.“

Ten odrzlý tón – ten přece znám. Nebudu reagovat. Ozval se znovu.

„Čas je otcem pravdy.“

Nemělo smysl dál předstírat spánek. „Nerozumím.“ To slovo se mi vzpouzelo v krku a sotva jsem ho zachrčel, ale následující odpověď mě přesvědčila, že bylo srozumitelné.

„Mluvím k vám já, Raymond, a to, co říkám, by se rovnou mělo tesat do podkroví karlovského chrámu, ale pozor, aby vás nenačapali.“

Lekl jsem se, zda nejsem ve společnosti toho blázna sám. Opatrně jsem se rozhlédl. Ležel jsem na pohovce pokryté karmínovým perským kobercem a někdo se nade mnou skláněl. Ano, Prunslík, ten jeho protivný hlas. Pomalu jsem se posadil. Držel jsem si hlavu v dlaních jako napuklý džbán, obávaje se, že kdybych ji pustil, rozsype se na tisíc střepů. Zaslechl jsem nezaměnitelný zvuk: ve sklenici s vodou šuměl prášek. Vida, někdo tu ví, jak mi je.

Otevřel jsem oči. Z blízkosti necelého metru si mě zkoumavě prohlížela masitá tvář rytíře z Lübecku. Usmívala se.

„Neříká to Prunslík, nýbrž filozof. A řekl to dávno, v dobách mladších, než jsou naše.“

„Snad starších,“ řekl jsem ochraptěle.

„Mladších, Květoslave. Čas, stejně jako člověk, stárne. Jen hlupák si mohl vymyslet pojmy jako ,moderní doba‘, ,novověk‘, ,mladý svět‘ a podobné pošetilosti, jen blázen mohl usoudit, že starší doba kamenná předcházela době mladší. Logika jazyka odporuje řádu kosmu, to je známá věc. Jazyk stvořily chytré, ale velmi nepokorné a nadmíru zpupné děti, nazývající se lidmi, a ty si navykly poměřovat všehomír svými titěrnými měřítky. Byl Čas v roce 1382 starší, anebo mladší než dnes? Z hlediska dějepisců starší – co vy na to jako historik? Své předky nazýváme otci a pradědy a spojujeme je s vysokým věkem. Ale copak Čas od těch rajských dob nezestárl o šest století? Copak Čas mládne? Nikoliv! Čas je stařec nad hrobem, který před ním uhýbá. Máme tu začátek třetího tisíciletí – aspoň podle lidského počítání – a myslím, že nejsem sám, kdo cítí, že spolu s tímto zlomem nastává soumrak – soumrak lidí. Lidé se povýšili na bohy, božstva samozvaná, a teď je za to čeká trest. Je to jen spravedlivé. Ale najdou se takoví, kteří vše napraví: vyslanci Času. Zastaví úpadek a zabrání pádu.“

„Nerozumím vám.“ Můj hlas žalostně sténal, v hlavě se tříštily střepy.

„Nerozumíte, a přece už všechno víte. Buďte klidný, moudrý poznává vše, aniž kam jde, a rozlišuje vše, aniž na co hledí. Lao C’ to řekl jistě proto, že znal někoho, jako jste vy. Jsme vám vděční, Květoslave. Já, Raymond i… i ostatní členové našeho spolku.“

„Nevím o žádném spolku.“

„Ale víte, jenom to necháváte hluboko zasuté ve svém podvědomí, uvnitř své fenomenální intuice. Zábavné, že? Žádná vaše naučená schopnost vám to nepoví, nevytáhne to z vás. Potřeboval byste k tomu příslušný kámen, a ten je zatím nedostupný. Zatím.“

„Kámen – ano. Ten mi vždycky řekl víc než učebnice. Jsem rád, že to taky vidíte. Dokazuje to, že ještě nejsem nepříčetný.“

„Z toho jste měl strach? Jak dojemné. Že je Květoslav dojemný, Raymonde?“

Prunslík na mě zašilhal svýma krutýma očima a potměšile poznamenal: „Dojemný jako jehňátko. Představte si, že po celou dobu, co dlel ve visuté jámě, kam ho shodila jeho nešikovnost ne že bychom jí trochu nepomohli, vůbec ho nenapadlo použít vysílačku, kterou měl v kapse toho svého nepraného pršipláště. Myslím, že je definitivně na naší straně, rytíři.“

„To mě neskonale blaží, opravdu. Dá se tedy říct, že jste s námi už v jednom kruhu, že? Už jsme jím semknuti. Ostatně ho máme ve znaku. Obruč a kladivo symbol našeho bratrstva.“

„Tak přece!“ neudržel jsem se. „Není to trochu trapné, hrát si dnes na zednáře?“

Přeslechl mou nejapnost a pokračoval:

„Na počátku sedmdesátých let čtrnáctého století se dali do spolku čtyři věrní stoupenci císaře Karla, rádci z jeho nejužšího okruhu. Strašným nedopatřením pak přišel jeden z nich o život. Brzy nato císař zemřel a vedly se spory, co se na jeho smrti podepsalo nejvíc. Já to nyní vím: byl to žal nad tou ztrátou. Promiňte, těžko se mi o tom mluví, souvislosti jsem se dozvěděl teprve nedávno – díky vám. Tři zbývající hejtmané založili bratrstvo. Měli k tomu řadu bohulibých pohnutek, ale především jim šlo o to stavět v Praze chrámy Páně v takové velebnosti a kráse, jakou jim určil císař. Označili se za pokračovatele jeho díla. Kaple Božího těla byla Karlovým nápadem, za jeho života však na Dobytčím trhu vyrostla pouze dřevěná věž, matný příslib slávy pozdějšího kamenného skvostu. Takový byl osud většiny Karlových myšlenek; těch, jež stihl realizovat, byla jen nepatrná hrstka proti těm, které si odnesl do hrobu. I tak je třeba vzdát slávu jeho památce při každé příležitosti; bez něj byste tu nebyl ani vy, ani já, ani naše město. Ani bratrstvo Božího těla.“

„Mohl jsem to tušit. Biskupská katedrála ve Štrasburku, dóm v Kolíně nad Rýnem, klášter v Batalze – všechno zednářské stavby. Chcete mi zřejmě naznačit, že mezi ně patřila i kaple Božího těla.“

„Nikoli, nejsme zednáři, a svobodní jsme jen do té míry, kterou nám určuje Bůh, vladař a kruh, jejž máme ve znaku. Je znamením toho, že jsme vázáni povinností ochraňovat stavby vztyčené našimi předky.“

„Mluvíte asi o ochraně kulturních památek. Ale koho míníte tím vladařem?“

„Přiznávám, že s vladařem to v poslední době bylo špatné, ale náprava je na cestě. A pokud jde o tu ochranu – sám jste vytušil, kterých kostelů se týká.“

„Zatím jich bylo šest.“

„Šest? Vskutku si myslíte, že bychom si zvolili ďáblovo číslo?“

„Je jich sedm, já vím. A už umím určit ten poslední. Je jím neexistující kaple Božího těla.“

„Úžasné,“ zachrčel Prunslík a vysekl posměšnou poklonu.

„Věděl jsem, že jste náš,“ řekl radostně Gmünd. „Věděl jsem to od samého začátku. Obruč a v ní zavěšené kladivo, ciferník s rafií, hodiny se svým kyvadlem; nekonečný Čas a nástroj, který jej dělí na úseky představované lidskými životy. Nezdál se vám někdy takový sen?“

„Zdál. Jenže to nebyl sen, bylo to… něco jiného.“

„Vaše jedinečná schopnost vidět do minulosti. Sjezdil jsem kvůli takovým jako vy celý svět, a pak jsem vás, nejlepšího ze všech, našel ve staré vlasti mého rodu. Nevěřím, že je to náhoda.“

„Nechápu, jak jste mě mohl najít.“

„Pomohla mi Rozeta. Vycítila to. Je stejně obdarovaná jako vy sny, které vycházejí z jejího a vašeho těla, pramení z určitého nedostatku; hovoří o tom jedna středověká teorie. Jsou to sny zlé, nicméně pravdivé. Skrytý cit vám dává odlišovat přeludy od zjevení pravdy, promlouvá k vám skrze slova a obrazy. Tato vidění znal už svatý Augustin a ve svém pojednání je popsal Isidor ze Sevilly. Nic nového pod sluncem.“

„Obruč a kladivo – takovou zástavu si může zvolit jen totalitní režim.“

„Milý hochu,“ řekl ztěžka Gmünd, „budete se muset smířit s tím, že naše bratrstvo nikdy nepřijalo principy demokracie. Ubírá se cestou vedoucí zpátky. Nevede do pekel, to jen lidé jsou pověrčiví a bojí se jí – uvykli již pokroku, mají za to, že jinam než kupředu nelze. Politováníhodný omyl. Je třeba jim otevřít oči.“

„A jak si to vaše bratrstvo představuje? Lidé by neměli žít svobodně?“

„Svobodně!“ vyštěkl popuzeně. „Co je to svoboda? Pouta, která nevidíme; to proto stále klopýtáme, to proto padáme na tvář. Já nabízím lepší život ve feudální zemi řízené jediným vládcem, pro začátek voleným. Ať si plebs klidně volí – když je pán chytrý a má-li na to, nemůže chátra zvolit jiného. Dvacáté století je toho nejlepším příkladem. Já říkám něco jiného: světskou moc králi, duchovní církvi, ať všichni vědí, na čem jsou. Absolutní moc Bohu.“

„Kterou z církví máte na mysli?“

„Pochopitelně všeobecnou. Monarchie je tisíckrát lepší než demokracie. Demokracie je dynamická a rychlá, počítá s permanentním růstem všeho možného i nemožného, žije kultem nového. Jak obludné! Jak scestné! Proti řádu všehomíra! Ta velkohubá demokracie, vzývající osvícenství, blahobyt a účelovost, nás zavedla až sem – na konec éry západního lidstva. Ten konec se dlouho připravoval; kdo ví, kdy začal? Třeba to bylo v době, kdy zrušili pražské kláštery a přestavěli je na blázince; v den, kdy náhrobními kameny ze zdí nejsvětější kaple Božího těla vydláždili Koňský trh, a to na příkaz Josefových pohůnků. Můžeme se divit, že od těch dob je náměstí prokleté; že se z něho stala stoka s přízviskem Václavák? Mohl to zaonačit někdo jiný než antikrist? Osvícený císař se zasloužil o zrušení nevolnictví – ale nebyla to chyba? Anebo – neudělal to právě proto, aby se půldruhého století nato dostali k moci dva největší tyrani všech dob? Sprostí plebejci, kteří se mstili za své uražené a ponížené ego! Vznešená krev by něco takového nikdy nepřipustila. Vůbec by nedovolila, aby nastalo něco tak nelidského, ba protilidského, jako bylo dvacáté století. Ono je nejpádnějším důkazem, že neurození si nedovedou vládnout.

Jde o to oddálit chvíli zániku. Zpomalit vývoj. Uzamknout ho, zmrazit. Monarchie nabízí pomalé, stálé plynutí, úctu ke starému, lásku k tradici. Neměnnost. Řád. Klid. Ticho. Čas. Oceán času. Zlatý věk monarchie vždy znamenal nejkrásnější údobí našich dějin. Čtrnácté století, a hned po něm devatenácté. Kéž bych byl jako vy a mohl se do nich vracet, kdykoli se mi zlíbí. Ani nevíte, jak hořce lituji, že jsem se narodil tak pozdě do tohoto pekla s elektrizovanou mučicí technikou.

Ale chtěl bych vám povědět něco o klubu, do něhož vás dnes přijímáme. Prosím najezte se, večer bude dlouhý.“

Podíval se na hodinky a dvakrát netrpělivě klepnul hůlkou o podlahu. Pochopil jsem to jako důraznou pobídku k jídlu. Uvědomil jsem si bolest, již mi působil hlad po nekonečných hodinách strávených v podkrovním vězení.

Stolek se prohýbal pod stříbrnými podnosy, zdobenými mísami a přikrytými omáčníky, obsahujícími roztodivné pokrmy. Rytířova slova ve mně budila děs a zároveň byla sladce konejšivá, a vůbec mi nebrala chuť k jídlu. Věděl jsem, že s plným břichem se těžko odporuje, ale opravdu jsem se ještě hotovil protestovat?

Sbíhaly se mi sliny, ale nezvyklost jídel před mýma očima mě nutila k obezřetnosti. Nejdřív mě udivila zakalená huspenina, jež byla cítit rybinou, a skutečně jsem v ní objevil kousky lososa; moc mi nechutnala. Mou pozornost potom upoutala tmavá, skoro černá kaše smíchaná s naloženým zelím, vonící hřebíčkem, tymiánem a vinným octem. I z ní jsem opatrně okusil, ale byla tak kyselá, že jsem se musel ošklíbnout. Prunslíkovi, jenž mě bedlivě sledoval, to očividně udělalo radost, která se znásobila, když jsem zaváhal nad další mísou. Byly v ní tři celé ryby – odhadl jsem je na bělice zatuhlé hluboko v bílé pastě, takže vypadaly jako uvězněné pod zamrzlou hladinou jezírka. V nepravidelném kruhu kolem jejich těl se leskly oranžové kuličky, v nichž jsem poznal jeřabiny. Když jsem průsvitnou hmotu nabral na špičku nože a olízl ji, zjistil jsem, že jde o vepřové sádlo. Chuť na ryby mě přešla. Rychle jsem zvedl poklici kameninového omáčníku stojícího diskrétně stranou a vzápětí ji s třesknutím pustil. Můj úlek byl oprávněný: to, co na mě vykouklo z cibulové omáčky, byla beraní hlava s prázdnými očními důlky a zakroucenými žlutými rohy.

Po dlouhém váhání, které by jiný hostitel považoval za neslušnost, ale Gmünd je přešel se shovívavým úsměvem, jsem naslepo nabral na vidličku malý šišatý karbanátek, omočil jej v černofialové omáčce a strčil do úst. Chutnalo to velice zvláštně. Červené maso nebylo mleté, nýbrž hrubě sekané a silně kořeněné, cítil jsem jalovec, šafrán a ještě něco, snad puškvorec. Temná, dávno zapomenutá chuť kuchyně předků.

„Vidím, že vám to není nemilé,“ pochválil mě Gmünd, přestože se mi ze všech koření stahovala ústa, „rychle si zvykáte. To je dobré znamení, brzy budete jíst takovou krmi každý den; jistě ne tak bohatou, to byste nám pak spal víc, než bychom potřebovali.“ Bez úsměvu se zasmál a ihned mluvil dál: „Nenechte se pobízet a jezte a pijte, to Château-Landon je výtečné. Dovolte Raymondovi, aby vám nalil. Vidíte tu rubínovou jiskru?“

Víno bylo skutečně lahodné. Dával jsem si však pozor, aby mě neomámilo. Kývl jsem na Gmünda přes okraj sklenky a on se znovu rozhovořil.

„Byli jsme zámožné bratrstvo, ale přístup měl k nám otevřen každý – to by vás, můj milý demokrate, mohlo zajímat. Začátky byly smutné a byla nás jen hrst: čtyři hejtmané. Pak… už jen tři. A ti tři kolem sebe shromáždili čtyřicet bratří, rozrostli jsme se v dav téměř desateronásobný. Patronát nad námi držel samotný král a císař Václav IV., snad i proto nám stavba kaple netrvala více než jedenáct let, ačkoli nejeden z novoměstských kostelů byl vztyčován třikrát, dokonce i pětkrát déle a pár smolařů nebylo zcela dokončeno nikdy – kupříkladu Panna Marie Sněžná.

Gotický chrám Božího těla, nejdříve dřevěný a posléze přestavěný v kameni, měl půdorys buď osmicípé hvězdice, anebo složitého mnohohranu se základní křížovou dispozicí, symetrický podle osy vchod – kněžiště. Hluboké základy měly tvar ozubeného kola – proto dnes neumíme určit přesnou podobu stavby. Není jasné ani to, kolik paprsků sloužilo za postranní kaple, zda pět či šest, popřípadě všech sedm vyjma výklenku, v němž byl vchod. Krása novoměstského Božího těla neměla na světě obdoby a myslím, že nemá dodneška. Díky němu byl Dobytčí trh po staletí středem světa. Toužíte-li si alespoň vzdáleně představit jeho úžasnou podobu, ladnost a vybroušenou krásu, spojte si v mysli karlovský chrám s letohrádkem Hvězda a přidejte k tomu monumentalitu Královské kaple v Cáchách. Anebo jinak: představte si nikoli jedinou stavbu, ale celé městečko ježící se špičatými věžičkami, všude samý výstupek, výčnělek a mezi nimi tmavý kout, symfonii jehlanovitých a kuželovitých vertikál uskupených jako beránci kolem pastýře, jímž byla mohutná čtyřboká věž s vysokou stanovou střechou.

Náš kostel byl určen pro stálý výstav svatých ostatků, putovaly za nimi tisíce poutníků ze všech koutů naší země, z Branibor a z Polska, ba z celé Evropy. Navštívit kapli Nejsvětějšího těla a krve Páně a Panny Marie, jak se tehdy jmenovala, znamenalo věc prestiže každého dobrého křesťana. O svátcích vyhlášených císařem se Dobytčí trh zcela zaplnil a kaple čněla z davu jako nehybný, stálý ostrov v pomíjivém proudu vod.

Pak nastala éra mně nemilá, ač o nic méně slavná. V třetím roce nešťastného patnáctého století darovalo naše bratrstvo kostel univerzitě, zcela dobrovolně, ale nemoudře. Brzy se tam začalo přijímat pod obojí a také tu byla vyhlášena ta hanebná kompaktáta.“

„To vím. Jako Mojžíšovy zákony je vytesali do dvou kamenných desek a pozlatili písmo.“

„Strašné, viďte? A pak je nechali vsadit do kostelní zdi! Takové znesvěcení; Karel se musel obracet v hrobě.“

„A nadvakrát se obrátil, když tu později kázal Müntzer.“

„Ten nevěřící Tomáš! Ten kverulantský panteista! Ten německý Jidáš! Bravo, Květoslave, mluvíte mi z duše. My dva opravdu najdeme společnou řeč.“ Rytíř z Lübecku mi radostně potřásl pravicí. Nato přiskočil Prunslík a potřásl mi levicí. Jeho potrhlosti mě už nepřekvapovaly.

„Koncem osmnáctého století ji rozebrali na stavební materiál. Kde bylo vaše bratrstvo?“

Gmünd se zatvářil, jako bych mu dal políček. „Vaše otázka ťala do živého, ale máte na ni právo. Už za století sedmnáctého činnost bratrstva notně polevila, ale nejtěžší ránu mu uštědřilo osvícenství, opět ta prokletá doba. Tehdy se paradoxně vzmáhaly spolky svobodných zednářů, ale zaměřovaly se na úplně jinou, zcela zbytečnou činnost – hlavně osvětu.“

„Osvětu považujete za zbytečnost?“

„Vy ne? K čemu kdy byla? Kam nás dostala? Nikam jinam než do ďáblova věku, kdy nás Smrťák kosil jak přezrálé obilí, padesát, šedesát milionů klasů, a ještě měl málo. A po celou dobu měl na svém kostlivém ksichtě nasazenou masku vlídného tatíčka toho či onoho národa.“

„Dvacáté století zrodilo i vás.“

„Každé zlo si pod sebou nakonec podřízne větev. Zásluhy za znovuobnovení bratrstva však nemám já, ale moji předci, pokrevní i nepokrevní. Můj praděd Petr Gmünd, o němž jsem vám druhdy vyprávěl, byl stavitel. Možná vás ani nepřekvapí, že spolupracoval s Mockerem a Wiehlem na plánu a uskutečnění regotizace novoměstských chrámů.“

„Byli taky v bratrstvu Božího těla?“

„Oni a mnozí jiní. Na přelomu století vstoupily do bratrstva první ženy.“

„A Rozeta? Předpokládám, že jste ji získal. A kde vůbec vězí?“

„Slyším ve vašem hlase úzkost. Máte o ni strach?“

„Přirozeně.“

„Milujete ji?“

Neodpověděl jsem. Oči mi zabloudily do výklenku ve zdi, k železu ležícímu vedle uvadajícího anthuria.

Gmünd se ohlédl po směru mého pohledu a smutně se usmál. „Ten pás cudnosti,“ řekl tichým hlasem, „je stejně falešný jako Rozetina maska. Její tajemství není záhadné, spíše prozaické… a strašné.“ Došel k železu, zvedl ho a pohladil je v místě, kde zely dva zubaté otvory. „Tohle je padělek, výplod chlípných choutek osmnáctého století. Středověk nebyl tak hrůzný, jak se traduje. Takový ho chtěli mít až osvícenci a naši historici hloupě převzali jejich lži. Tu věcičku jsem koupil v jednom anglickém starožitnictví, jakýsi sběratel to prodal, když se dozvěděl, že nejde o mučicí nástroj z třináctého století, ale o žert. Takových padělků jsou spousty. Patří k nim i železná panna norimberská; potoky krve jejích milenců z ní nikdy netekly, řemeslníci ji sestrojili na objednávku někdy v roce 1830.“

„Tak proč to měla Rozeta na sobě?“

„Kvůli vám. Nemáte zkušenosti se ženami, jinak byste věděl, že se nechají přistihnout jen tehdy, když samy chtějí.“

„Takže věděla, že zabloudím do její koupelny?“

„Dříve či později jste to musel udělat. Chtěla vám dát na srozuměnou svou nepřístupnost, ale zároveň ve vás musela nějak vzbudit touhu.“

„Proč, proboha?“

„Kvůli bratrstvu. Nezapomeňte, že to byla ona, kdo ve vás rozpoznal ten úžasný talent. Nachomýtl jste se právě včas. Její úkol byl původně jiný: zkorumpovat policejního náčelníka, aby pro nás začal pracovat. Ale vy jste byl mnohem vzácnější kořist. Olejář je spolehlivý buldok, nemá však ani špetku vašeho talentu. Snaží se, seč může, a cedí pot, ale od cíle se tím víc vzdaluje. Až nám opravdu začne šlapat na paty, zastavíme ho. Je snadno vydíratelný, odhadl jste ho dobře, poznal jste, že to, co se mu valí z uší, je jeho černé svědomí. Spletl jste se jen v Barnabášovi – nic na náčelníka policie nevěděl. Já vím víc. Stačilo naznačit a Olejář byl můj. Myslíte, že by mi vás jinak dal k dispozici? Udělal by z vás oušlapka, co až do penze obchází jeden domovní blok. V životě byste se nedočkal povýšení.“

„A Rozeta? Proč pro vás pracuje?“

„Zajímá-li vás důvod, proč vstoupila do bratrstva Božího těla, zde je: Rozeta není opravdová žena.“

„Co je to za nesmysl?“

„Jistěže je to osoba ženského pohlaví, k tomu neobyčejně krásná, ale nemůže počít dítě – lůno má truchlivě zjizvené. Ještě nedospělá se musela podrobit jisté operaci.“

Něco třesklo. Byla to váza s karafiáty, kterou shodil Prunslík, v obličeji bílý jako stěna, v očích velké, neuvěřitelné slzy. Rytíř povytáhl obočí a mluvil dál:

„Postižených bylo tenkrát víc, ona dopadla ještě dobře, když Bůh dá, dožije se vysokého věku. O tom případu si před nějakými dvanácti lety povídala celá Praha – takzvané veřejné tajemství. Kdysi žila s matkou někde v Holešovicích. Pak se musely přestěhovat kvůli stavbě podzemní dráhy, dostaly byt v panelovém domě na sídlišti Opatov. V domě smrti. Byl to takový malý architektonický experiment –“

„Zadržte, znám ten příběh! Patřila mezi oběti té nové protipožární technologie, že?“

Gmünd mlčky přikývl a k zemi se zřítila další váza – tentokrát s růžemi. Voda se naráz vpila do koberce, v jeho hebkém předivu se zachytily střepy. Prunslík zašilhal po tulipánech, které měl ještě na dosah, a znovu napřáhl ruku k úderu. Instinktivně jsem se přikrčil, ale on jen vytáhl jeden tulipán a se zavřenýma očima k němu přivoněl. Pak mu bleskovým pohybem hlavy ukousl květ a bez žvýkání jej spolkl.

„Jak jsem již řekl,“ pokračoval Gmünd, „Rozeta podstoupila operaci zhoubného nádoru na děloze a zachránila si život. Duševní otřes měl teprve přijít. Byla vynikající studentkou, veškerou svou mladou energii upřela na složení maturitních zkoušek a přijímacích pohovorů na univerzitu. Chtěla být tlumočnicí. Zkoušky udělala, byla přijata a… zhroutila se. Pooperační trauma, zprvu latentní, poté více než zjevné. Dlouhá rekonvalescence. Dostala se z nejhoršího, ale od té doby trpí bulimií. Když šla k policii, zatajila to.“

„Smutný příběh.“

„Věděl jste o tom?“

„Kdepak. Jen mi bylo divné, že tak rychle ztrácí a pak zas nabírá váhu.“

„Střídá se to náhle a nečekaně, vyčerpává ji to.“

„A kde tedy je? Chtěl bych ji vidět. Být s ní chvíli o samotě.“

„To vám rádi umožníme, viďte, Raymonde?“ Podíval se na hodinky. „Co myslíte, nenazrál už čas, abychom Květoslava dovedli za jeho tajemnou kráskou?“

„Počkejte,“ řekl jsem již pevnějším hlasem, „ještě mi odpovězte na tohle: byli jste to vy, kdo zabil inženýrku Pendelmanovou?“

„Kdo jiný?“ odvětil pevně a v jeho tváři se nepohnul jediný sval. „Spikla se s největšími lotry a škodila našemu svatému městu po celá desetiletí. Nezáleží na tom, že to byla žena – ve svém úřadě si počínala jako avarský nájezdník. Naše město je ženského rodu jeden ho ohrožuje, druhý jej obdivuje, ale každý se mu dvoří, každý se pokouší je dobýt, ať po dobrém či po zlém. Považuji se za soupeře architektů, stavitelů a úředníků – zatímco oni město chtějí využít, já se mu v úctě a obdivu skládám k nohám jako před paní svých snů.“

„A nikdo vám nesmí stát v cestě.“

„Divíte se? Řehoř a jemu podobní natahali do Prahy nové silnice a s nimi plechovou veteš, co po nich jezdí. Řehoř se kdysi podílel na stavbě betonového koryta přes nuselské údolí, přestože se nabízely desetkrát lepší návrhy. Například most s ocelovou konstrukcí, jakási Eiffelova věž na obou stranách rozšířená a položená přes údolí, anebo římský akvadukt z červených cihel, stojící na obloucích nesmírné výše – na spodní úrovni by jezdilo metro a cestující by se okny dívali ven, na vrchní by vedl široký chodník. Nakonec i nějaká silnice by tam mohla být, samozřejmě štíhlejší a střídmější než magistrála, ta jedovatá zmije dnes a denně krmená dobrodruhy. Bratrstvo bude mít plné ruce práce. Všiml jste si, jak kostel zkrásněl a povyrostl poté, co jsme pomstili jeho urážku?“

„Mluvíte o Řehořovi a Pendelmanové. A co Barnabáš?“

„Taky lotr k pohledání, a zasloužilý. Nejenže postavil polovinu všech obytných chlívků na Jižním městě – on se navíc krvavě namočil do aféry Opatov, schválil stavbu Kongresového centra, té vyšehradské hydry, a zasloužil se o erekci gigantického menhiru na Žižkově, hanebného to znamení novodobého pohanství Čechů. To Barnabáš byl zodpovědný za to, že v Praze neexistuje místo, odkud byste neviděl betonové baráky. Díky Bohu za hotel Bouvines, odtud panelák zaručeně neuvidíte.“

„Pokud si nevylezete nahoru do věže,“ dodal trpce Prunslík. „Je odtamtud vidět Prosek, Háje, Jinonice i Černý most, můžete se točit jak na obrtlíku, řehořové, barnabášové, záhirové a pendelmanové se podepsali na obzoru celého panoramatu. Naštěstí nikoli nezvratitelně.“

„Řekl jste záhirové. Znamená to snad…“

„Bojíte se o něj?“ řekl Gmünd. „Opravdu vám na něm záleží? Policie ho podezřívá z Barnabášovy vraždy, možná nám ještě stačí vyklouznout a posadit se do pohodlného vězení. Nebylo by to poprvé, co byste ho zachránil.“

„Tenkrát v Apolináři! Celé jste to na mě políčili!“

„Takové už jsou naše metody – každý si do své pasti vleze sám,“ zahihňal se Gmündův pobočník.

„Takže jste to byl vy, kdo rozhoupával zvon. Povězte mi ale, jak jste se odtamtud dostal.“

„Počkal jsem, až se uráčíte sejít schody, vašnosti,“ smál se Prunslík a pak mi vysvětlil, kde po celou dobu byl: krčil se na slepé severní straně věže docela jako rarach za komínem. V místě, kde se věž odpoutává od střechy lodě, byl dokonale ukrytý. Zkusil jsem si to představit a pochopil jsem, že se to dalo provést. Prunslík tam seděl a potají se nám chechtal.

„Za necelou hodinu má váš přítel Záhir schůzku s Rozetou,“ řekl s pobaveným úsměvem Gmünd, „v jedné restauraci na Vinohradech. Domluvil si ji ze zahraničí. To jsou laskominy! Nepokusíte se něco podniknout?“

„Myslíte, že ona by… Ale ještě zbývá něco vysvětlit: proč jste mě shodili do klenebního trychtýře?“

„Samozřejmě proto, abyste nám dopověděl, co jste předtím jen nakousl. Odpusťte mi to, byl jsem zoufalý, že nechcete spolupracovat. Mohli jsme vás spoutat a páčit to z vás násilím, ale vy byste se bránil a ublížil sobě nebo někomu z nás, anebo byste se k smrti vyděsil, co já vím. To jsem nemohl potřebovat. Ale copak – proč ten nešťastný výraz? Snad vám není líto, že jsem vás podvedl? Věřte mi, bylo to pro dobro věci. Neměl jsem času nazbyt; pokud vím, oblíbila si vás jistá dáma – netrvalo by dlouho a svedla by vás. Pak byste nám už nebyl k ničemu.“

„Chcete říct… Má to znamenat, že…?“

„Jistě – vaši divotvornou schopnost podmiňuje tělesná neposkvrněnost. Neptejte se, proč to tak je, a buďte za svůj dar vděčný.“

„Takže Rozeta je jako já?“

„Do jisté míry jste jeden jako druhý. Ona si však nemusí tak odpírat po tělesné stránce. Nemějte jí to chudičké potěšení za zlé, se zdravím je na tom o dost hůř a její schopnost nahlížet do minulosti je slabší než vaše. Ale ani vy nezůstanete na ocet, nebojte se. Až nebudu potřebovat vašich služeb, vězte, že vás dobře ožením.“

„Co takhle s vdovou?“ zahihňal se Prunslík. „Znám jednu mladou a pěknou, její starý ještě žije, ale je to dědek nad hrobem. Stojí za to si počkat.“

„Neměla právo mě zradit.“

„Rozeta? Jako dívka, která vám učarovala, dozajista ne. Jako oběť moderní doby ano. Ta malá zrada napomůže její pomstě a nastolí cestu k nápravě. Tak si to přeje i bratrstvo a doufám, že vy si to brzy budete přát taky.“

„Co jsem v tom podkroví říkal?“

„Blouznil jste, ale informace, o niž nám šlo, byla jasná a navazovala na to, co jste už načal, ale nedopověděl posledně. Václav Hazmburk, bývalý úštěcký hejtman a Karlův důvěrník, se jednoho smutného rána léta Páně 1377 vypravil do nově zbudovaného kostela při klášteře augustiniánů, teprve nedávno zasvěceného Karlu Velikému a Panně Marii, aby tam osobně dohlédl na vytesání rituálních znaků takzvaného svatokarlovského bratrstva, jež založil s třemi spřátelenými šlechtici. V ten jistý den se na scéně objevil císař, ač návštěva nebyla v programu – na řadě byl Svatý Apolinář, aby ho Jeho Jasnost poctila svou přítomností. Když však císař zavítal na Karlov a přistihl v podkroví dva řemeslníky a jejich pána, kterak tesají do kamene sedm příšer noci, vysvětlil si to jako znesvěcení svatostánku a následující ráno nechal všechny tři pověsit. Symboly bratrstva byly rozbity na prach. Celé podkroví a podpůrný systém přestavěli a nechali přesvětit chrám. Jediné, co mu ponechali, byly chrliče, které roztloukli čtyřicet let nato husité. Pátral jsem v rodinné historii celý život, abych se dozvěděl, proč Václav Hazmburk ztratil královu přízeň a svou ušlechtilou hlavu, a řekl jste mi to vy, zázračné dítě vidoucí věci zaniklé.

Právě od vás vím, že to celé byla nešťastná náhoda a hloupé nedorozumění. Historie si už takto zahrává. Ani tak prozíravý monarcha jako Karel nebyl neomylný. Sedm kamenných oblud uzavřených v obruči s kladivem mělo chránit tento a šest dalších kostelů. Jak víte, obludy na gotických katedrálách mají většinou prostou funkci: odvádějí ze střechy vodu. Podobu šklebících se gorgón a zamračených gryfů jim však nedal pouhý účel dala jim ji víra v ochranitelskou moc.

Můj předek byl popraven, císař Karel se usoužil nad svou ukvapeností, život šel dál. Za hlavní kostel, v jehož podkroví vzniknou nové rituální symboly a který dá jméno novému bratrstvu, zvolili tři zbývající zemané kapli na Dobytčím trhu. Za vlády Václava IV. vzniklo bratrstvo Božího těla, aby bránilo novoměstské chrámy a trestalo toho, kdo na ně vztáhne ruku.

Oko za oko, zub za zub, ruku za ruku, nohu za nohu, spáleninu za spáleninu, modřinu za modřinu, jizvu za jizvu. Je nejvyšší čas, aby se lidé vrátili ke smlouvě, již pro ně uzavřel Mojžíš s Hospodinem. Není lepší, zemře-li pár hloupých, neschopných a nemorálních architektů a úředníků, než abychom zahynuli všichni než abychom se nechali zabít barbary třímajícími místo uzdy volant; než abychom se nechali udusit kouřem v našem vlastním městě? Řekněte – není to lepší?“

Domluvil a čekal na odpověď.

Mlčel jsem, ústa mi uzamkl děs – z něho, z bratrstva, ze sebe. Mlčel jsem a střežil se vydat hlásku, přestože mě slova pálila na jazyku. Zavřel jsem oči a zkusil slova polknout, ale jícen je nepřijal, uvízla v krku jako rybí kost a bodala k nesnesení. A tak jsem je vykašlal, vychrlil je ze sebe v záchvatu pochyb a nesouhlasu. Ale byla to slova přitakání. Matyáš Gmünd měl pravdu. Konečně mi byl seslán učitel.